<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://www.marigold.cz/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.marigold.cz/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-08-02T06:35:42+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/feed.xml</id><title type="html">Marigold.cz</title><subtitle>Technologie a Svět</subtitle><author><name>Patrick Zandl</name></author><entry xml:lang="cs"><title type="html">Novinky v AI a robotice 1.8.2025 - Souboj o matematickou olympiádu, nové modely a superpočítače</title><link href="https://www.marigold.cz/item/ai-news-srpen-2025/" rel="alternate" type="text/html" title="Novinky v AI a robotice 1.8.2025 - Souboj o matematickou olympiádu, nové modely a superpočítače" /><published>2025-08-01T00:00:00+00:00</published><updated>2025-08-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/ai-news-srpen-2025</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="Robotika" /><category term="Google" /><category term="Microsoft" /><category term="OpenAI" /><category term="Alibaba" /><category term="Meta" /><category term="Gemini" /><category term="ChatGPT" /><category term="Hardware" /><summary type="html"><![CDATA[Mezi nejvýznamnější události z konce července 2025 patří soupeření společností Google a OpenAI o prvenství v řešení úloh Mezinárodní matematické olympiády, které demonstruje pokroky v oblasti matematického uvažování AI. Dále byly představeny nové generace modelů pro tvorbu videa, 3D světů i zachování konzistence postav. Firmy masivně investují do hardwarové infrastruktury pro trénink budoucích modelů a na trh vstupují noví, cenově dostupnější humanoidní roboti. Tento článek přináší technický souhrn těchto událostí.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Letní škola AI - jak se AI naučit zdarma, i když nemáte čas</title><link href="https://www.marigold.cz/item/letni-skola-ai/" rel="alternate" type="text/html" title="Letní škola AI - jak se AI naučit zdarma, i když nemáte čas" /><published>2025-07-31T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-31T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/letni-skola-ai</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><summary type="html"><![CDATA[Naučit se s AI je úkol této doby. Jenže jak, když je času málo? Připravil jsem Letní školu AI, která vám bude každý den emailem zasílat krátkou lekci. Za pět minut se naučíte něco nového. Za dalších pět minut si uděláte úkol. Za deset lekcí máte za sebou obsáhlou přednášku, na jakou byste neměli normálně čas…]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Novinky AI v červenci 2025 - ChatGPT Agent, Voxtral a real-time video modely mění herní pravidla</title><link href="https://www.marigold.cz/item/ai_novinky_cervenec_2025/" rel="alternate" type="text/html" title="Novinky AI v červenci 2025 - ChatGPT Agent, Voxtral a real-time video modely mění herní pravidla" /><published>2025-07-24T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/ai_novinky_cervenec_2025</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="OpenAI" /><category term="Anthropic" /><category term="Mistral" /><category term="Google" /><category term="Amazon" /><category term="xAI" /><category term="Runway" /><category term="Decart" /><summary type="html"><![CDATA[Překotné uvádění novinek v oblasti AI a návazných oblastech, jako je robotika, pokračuje. OpenAI sjednotil své nástroje do ChatGPT Agent, Mistral AI vydal první open-source model pro porozumění řeči a Decart ukázal slušný průlom v real-time video zpracování. Pojďme se podívat na novinky poslední doby.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">🇨🇳 Je Kimi K2 další čínský průlom v AI?</title><link href="https://www.marigold.cz/item/kimi_k2_prichazi/" rel="alternate" type="text/html" title="🇨🇳 Je Kimi K2 další čínský průlom v AI?" /><published>2025-07-22T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/kimi_k2_prichazi</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="Moonshot AI" /><category term="Kimi K2" /><category term="DeepSeek" /><summary type="html"><![CDATA[Čína má být hony daleko za USA v AI, jenže vůbec. Na přelomu roku ten dojem rozbil DeepSeek, nyní přichází Kimi K2, který se jako open-source model má vyrovnat nejsilnějším americkým modelům. Použil na to několik chytrých triků…]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">🎨 Art House Melichar - Melicharova vila otevřejna pro veřejnost - update 2.8. o video</title><link href="https://www.marigold.cz/item/art-house-melichar-otevreno/" rel="alternate" type="text/html" title="🎨 Art House Melichar - Melicharova vila otevřejna pro veřejnost - update 2.8. o video" /><published>2025-07-19T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-19T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/art-house-melichar-otevreno</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Art House Melichar" /><category term="Brandýs" /><summary type="html"><![CDATA[Včera jsme otevírali Art House Melichar. Ještě dopoledne nervozita z počasí, déšť by se nehodil. Ještě ve dvě hodiny jsem si říkal, že přijedou stěží umělci na svou vlastní vernisáž, ale rozhodně ne běžní lidé na zahájení v 16 hodin. Pak jsem si na chvilku sedl k počítači. Když jsem deset minut před čtvrtou vešel do haly Melicharovy vily, byla nacpaná k prasknutí, na prohlídku čekalo několik desítek lidí…]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">OpenAI představilo ChatGPT Agent - jednotný systém pro vykonávání úkolů</title><link href="https://www.marigold.cz/item/openai-agent/" rel="alternate" type="text/html" title="OpenAI představilo ChatGPT Agent - jednotný systém pro vykonávání úkolů" /><published>2025-07-18T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/openai-agent</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="OpenAI" /><category term="ChatGPT" /><category term="automatizace" /><category term="agentové systémy" /><summary type="html"><![CDATA[OpenAI spustilo službu ChatGPT Agent, sjednocený agentový systém, který rozšiřuje možnosti konverzačního modelu o schopnost samostatně vykonávat složitější úkoly na počítači. Nový nástroj kombinuje funkce dříve samostatných produktů Operator a Deep Research do jednoho systému dostupného přímo v rozhraní ChatGPT.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Mistral AI představil Voxtral pro přepis zvuku na text</title><link href="https://www.marigold.cz/item/mistral-voxtral/" rel="alternate" type="text/html" title="Mistral AI představil Voxtral pro přepis zvuku na text" /><published>2025-07-17T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/mistral-voxtral</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="Mistral AI" /><category term="Mistral" /><category term="zpracování zvuku" /><category term="STT" /><summary type="html"><![CDATA[O francouzské společnosti Mistral AI se v poslední době mluvilo hlavně kvůli spekulacím, zda si ji nechce koupit Apple jako urychlení svého AI vývoje. To by byla pochvala pro evropský vývoj AI a zároveň rána, protože by to velký AI model dotáhlo pod křídla americké firmy. Mistral ale nově vydal Voxtral - svůj první otevřený model zaměřený na zpracování zvuku, tedy především přepisu nahrávek do textu.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Amazon představil vlastní autonomní vývojové AI prostředí Kiro</title><link href="https://www.marigold.cz/item/kiro-ide-amazon/" rel="alternate" type="text/html" title="Amazon představil vlastní autonomní vývojové AI prostředí Kiro" /><published>2025-07-16T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-16T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/kiro-ide-amazon</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="Kiro" /><category term="AWS" /><category term="Amazon" /><category term="vibecoding" /><category term="automatizace" /><summary type="html"><![CDATA[Amazon představil Kiro, nové vývojové prostředí založené na autonomních AI agentech, které se zaměřuje na řešení problémů současného “vibe coding” - rychlého generování kódu pomocí AI bez důkladného plánování. Nástroj se liší od stávajícího Amazon Q Developer tím, že využívá specifikační vývoj a autonomní agenty pro komplexní úkoly, čímž se dostává do přímé konkurence s populárními řešeními jako Cursor, Windsurf nebo GitHub Copilot.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">🏄‍♀️ Jak se Windsurf stal obětí války o AI talenty mezi Google a OpenAI</title><link href="https://www.marigold.cz/item/windsurf-obeti-valky-google-a-openai/" rel="alternate" type="text/html" title="🏄‍♀️ Jak se Windsurf stal obětí války o AI talenty mezi Google a OpenAI" /><published>2025-07-13T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-13T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/windsurf-obeti-valky-google-a-openai</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="Windsurf" /><category term="vibecoding" /><category term="Google" /><summary type="html"><![CDATA[Google DeepMind přetáhl šéfa Windsurfu Varuna Mohana, spoluzakladatele Douglase Chena a část špičkových výzkumníkůz AI-platformy Windsurf. Za 2,4 mld. USD získal i nevýhradní licenci na část jejích technologií – bez kapitálového podílu. Převzetí, které měla za zhruba 3 mld. USD dokončit OpenAI, tím definitivně padlo.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Grok 4 má být nejchytřejší - a také nejdražší AI. Porazí MechaHitlera v sobě?</title><link href="https://www.marigold.cz/item/grok-4/" rel="alternate" type="text/html" title="Grok 4 má být nejchytřejší - a také nejdražší AI. Porazí MechaHitlera v sobě?" /><published>2025-07-10T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/grok-4</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="xAI" /><category term="Grok" /><category term="Elon Musk" /><summary type="html"><![CDATA[Nový model umělé inteligence nazvaný Grok 4 právě představila společnost xAI Elona Muska. Má být nejchytřejší - a je také nejdražší z běžně dostupných modelů. Předplatné nejvyššího balíčku vyjde na 300 dolarů měsíčně, v tom případě jde prý o multi-agenta, schopného vykonávat několik úkolů najednou a s nejvyššími limity. Za 30 dolarů měsíčně dostanete “obyčejného supergroka”.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Aktualizace 16.7.: ⚡️⚫️ Jaké je skutečné pozadí blackoutu v Česku?</title><link href="https://www.marigold.cz/item/blackout-cesko/" rel="alternate" type="text/html" title="Aktualizace 16.7.: ⚡️⚫️ Jaké je skutečné pozadí blackoutu v Česku?" /><published>2025-07-09T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/blackout-cesko</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Energie" /><category term="Energetika" /><category term="ČEPS" /><summary type="html"><![CDATA[ČEZ se včera (15.7.2025) vyjádřil k tomu, proč se 4.7.2025 odpojila hnědouhelná elektrárna Ledvice, což byl jeden z hlavních důvodů, proč v části Česka nešla elektřina. Podle mluvčího ČEZu v kritickou chvíli došlo ke skokovým požadavkům, kdy kotel měl přejít v krátkém sledu z 350 MW na nulu a pak rychle zpět na 150 MW, čímž se dostal mimo technická minima a ochrana kotle jej odstavila. Ledvice se podle mluvčího Kříže staly “obětí situace”, když jako největší výrobce v oblasti reagovaly na prudké výkyvy parametrů sítě po přerušení vodiče. Certifikovaný rozsah šestého bloku je přechod z 600 MW na 60 MW, ne do nuly s opakovaným rychlým startem. Menší fluidní blok 4 pokračoval v regulaci v ostrovním režimu až do cca 11:59, kdy další událost v síti způsobila jeho vypnutí. ČEZ tím dokládá, že Ledvice jako celek nebyly „zdrojem“ kaskády, ale reagovaly na síťové jevy. Po výpadku byl ledvický výkon (částečně) nahrazen plynovou výrobou ČEZ v Počeradech, aby se stabilizovala lokální bilance. (iRozhlas)]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Cursor 1.2 přináší agenty pracující na pozadí i přehlednější ceny</title><link href="https://www.marigold.cz/item/cursor-12/" rel="alternate" type="text/html" title="Cursor 1.2 přináší agenty pracující na pozadí i přehlednější ceny" /><published>2025-07-03T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/cursor-12</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="Cursor" /><category term="vývojové prostředí" /><category term="umělá inteligence" /><category term="programování" /><summary type="html"><![CDATA[Cursor, populární vývojové prostředí poháněné umělou inteligencí, vydalo aktualizaci 1.2 s řadou významných vylepšení. Mezi nejdůležitější novinky patří Background Agent pro paralelní zpracování úkolů, zjednodušené cenové schéma a vylepšená správa kontextu.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Claude Code - Komplexní průvodce AI nástrojem pro programátory</title><link href="https://www.marigold.cz/item/claude-code-pruvodce/" rel="alternate" type="text/html" title="Claude Code - Komplexní průvodce AI nástrojem pro programátory" /><published>2025-07-02T00:00:00+00:00</published><updated>2025-07-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/claude-code-pruvodce</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="Claude Code" /><category term="Anthropic" /><category term="programování" /><category term="vývojové nástroje" /><summary type="html"><![CDATA[Claude Code společnosti Anthropic představuje pokročilý terminálový nástroj umělé inteligence určený přímo pro vývojáře. Tento nástroj představuje posun od tradičních chatových rozhraní k plnohodnotné integraci AI do vývojového prostředí. Claude Code umožňuje programátorům pracovat s AI asistentem přímo z příkazové řádky a automatizovat komplexní vývojové úlohy. Pojďme se podívat na to, jak s ním začít pracovat.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Víme, co se stalo s 9 miliardami korun Tomáše Jiříkovského z tržiště Nucleus</title><link href="https://www.marigold.cz/item/co-se-stalo-s-jirikovskeho-bitcoiny/" rel="alternate" type="text/html" title="Víme, co se stalo s 9 miliardami korun Tomáše Jiříkovského z tržiště Nucleus" /><published>2025-06-18T07:30:00+00:00</published><updated>2025-06-18T07:30:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/co-se-stalo-s-jirikovskeho-bitcoiny</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="bitcoin" /><category term="krypto" /><category term="kryptoměny" /><category term="Jiříkovský" /><category term="Pavel Blažek" /><summary type="html"><![CDATA[Konečně se vyjasnilo, co se stalo s chybějícími devíti miliardami korun v bitcoinech z darknetového tržiště Nucleus Market. Soudní znalec Jiří Berger, který byl přítomen otevírání bitcoinové peněženky, vysvětlil, co se stalo s my se spolu detailně podíváme na to, kdo má radost a kdo méně.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Co bylo příčinou blackoutu ve Španělsku?</title><link href="https://www.marigold.cz/item/spanelsko-blackout-kdo-za-to-muze/" rel="alternate" type="text/html" title="Co bylo příčinou blackoutu ve Španělsku?" /><published>2025-06-18T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-18T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/spanelsko-blackout-kdo-za-to-muze</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Energie" /><category term="Energetika" /><category term="Green Deal" /><summary type="html"><![CDATA[Včera vyšla španělská Zpráva výboru pro analýzu okolností elektroenergetické krize 28.4.2025. Mám k dispozici její veřejnou verzi, která oproti důvěrné verzi vynechává jména konkrétních firem, s nimiž je nyní vedeno správní řízení. Můžeme si společně udělat přesnou představu, k čemu na Pyrenejském poloostrově onoho osudného dne došlo.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Asistenti, Projekty, GEMy, GPTs a základy automatizace práce pomocí AI</title><link href="https://www.marigold.cz/item/ai-asistenti-projekty/" rel="alternate" type="text/html" title="Asistenti, Projekty, GEMy, GPTs a základy automatizace práce pomocí AI" /><published>2025-06-17T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/ai-asistenti-projekty</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="AI asistent" /><summary type="html"><![CDATA[V AI existuje celá řada “technologií”, které se snaží pomáhat s automatizací práce i neprogramátorům. Jsou to především Projekty, GPTs a GEM od všech tří hlavních firem nabízejících LLM. Souhrnně jim říkejem asistenti. Pojďme si ukázat, jak můžete vytvořit asistenty pro opakující se úkoly.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Týden AI a robotiky - ChatGPT s novými konektory, vylepšený Gemini a pokroky humanoidů</title><link href="https://www.marigold.cz/item/ai_robotics_12-06-2025/" rel="alternate" type="text/html" title="Týden AI a robotiky - ChatGPT s novými konektory, vylepšený Gemini a pokroky humanoidů" /><published>2025-06-12T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-12T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/ai_robotics_12-06-2025</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="OpenAI" /><category term="Microsoft" /><category term="Google" /><category term="robotika" /><category term="humanoidní roboti" /><category term="Figure" /><category term="Agility Robotics" /><category term="Apple" /><category term="WWDC" /><summary type="html"><![CDATA[Uplynulý týden přinesl řadu významných aktualizací od hlavních technologických společností. Podívejme se na detaily. Z těch větších věcí? OpenAI rozšířil možnosti ChatGPT o datové konektory a vylepšil hlasový režim, Google posílil svůj model Gemini 2.5 Pro a Microsoft integroval generování videí do mobilní aplikace Bing. Současně pokračuje rychlý vývoj v oblasti humanoidní robotiky, kde společnosti jako Figure, Agility Robotics a čínské firmy představují stále schopnější systémy.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">OpenAI snížila cenu modelu o3 o 80 % a představila o3-Pro</title><link href="https://www.marigold.cz/item/openai_o3_o3-pro/" rel="alternate" type="text/html" title="OpenAI snížila cenu modelu o3 o 80 % a představila o3-Pro" /><published>2025-06-11T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/openai_o3_o3-pro</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="OpenAI" /><category term="o3" /><category term="o3-Pro" /><category term="cenová politika" /><category term="konkurence" /><summary type="html"><![CDATA[OpenAI oznámila výrazné snížení ceny svého modelu o3 o 80 procent spolu s uvedením nové varianty o3-Pro. Model o3 nyní stojí 2 dolary za milion vstupních tokenů a 8 dolarů za milion výstupních tokenů, zatímco dříve byla cena 10 a 40 dolarů. Současně byla představena výkonnější varianta o3-Pro.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Mistral AI představil Magistral, svůj první model pro logické uvažování</title><link href="https://www.marigold.cz/item/mistral_magistral/" rel="alternate" type="text/html" title="Mistral AI představil Magistral, svůj první model pro logické uvažování" /><published>2025-06-10T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/mistral_magistral</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="LRM" /><summary type="html"><![CDATA[Francouzská společnost Mistral AI uvedla svůj první specializovaný model pro logické uvažování nazvaný Magistral. Model je dostupný ve dvou variantách - open-source verzi Magistral Small s 24 miliardami parametrů a komerční verzi Magistral Medium.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Limity současných uvažujících jazykových modelů - Analýza skutečných schopností LRM</title><link href="https://www.marigold.cz/item/limity-lrm/" rel="alternate" type="text/html" title="Limity současných uvažujících jazykových modelů - Analýza skutečných schopností LRM" /><published>2025-06-09T00:00:00+00:00</published><updated>2025-06-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/limity-lrm</id><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="LRM" /><summary type="html"><![CDATA[Nedávná studie Apple odhaluje dosti zásadní omezení v architektuře uvažujících jazykových modelů (Large Reasoning Models) a zpochybňuje jejich skutečné uvažovací schopnosti. Je to jen vlnka na jezeře nadějí, že modely jako o3 nebo deepseek-r1 jsou schopny kvalitativních posunů, či vážný problém?]]></summary></entry></feed>