<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://www.marigold.cz/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.marigold.cz/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/feed.xml</id><title type="html">Marigold.cz</title><subtitle>Technologie a Svět</subtitle><author><name>Patrick Zandl</name></author><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2002-12-07-teoreticke-zaklady-standardu-ieee802-11-pro-vasi-orientaci/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2002-12-07-teoreticke-zaklady-standardu-ieee802-11-pro-vasi-orientaci</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2002-12-07-teoreticke-zaklady-standardu-ieee802-11-pro-vasi-orientaci/"><![CDATA[<p>Začínáte s bezdrátovými sítěmi? V tom případě by se hodilo načerpat trochu teorie o tom, co to vlastně WiFi a IEEE802.11 je, co znamenají jednotlivá písmenka za tímto číslem a vůbec dozvědět se pár detailů o standardu.<!--more-->&lt;p&gt;
Většina z vás si asi již odpověděla na otázku, proč se o bezdrátové sítě zajímat. Instalace bezdrátových sítí je na jednu stranu jednodušší na výstavbu a technickou realizaci, protože není třeba pokládat žádnou kabeláž, na stranu druhou nabízejí bezdrátové sítě podstatně nižší rychlosti, než nejmodernější ethernetové kabelové sítě. Jenže pokud nezamýšlíte přenášet ve vaší síti obrovská kvanta dat najednou, mohou výhody bezdrátové sítě převážit. &lt;/p&gt;</p>

<p>
Smyslem tohoto článku je dát vám kompendium základních znalostí o bezdrátových sítích. Konkrétněji se budeme bezdrátovými sítěmi zabývat v následujících článcích, tento článek je spíše takovým průřezem toho, co byste měli vědět. </p>

<p>
Bezdrátové sítě (<strong>WLAN - wireless local area network</strong>) nabízejí v principu podobné služby a flexibilitu, jako sítě drátové. Je možné zapojovat do nich servery a jejich klienty, ale také je možné v nich vytvářet spojení peer-to-peer. Z hlediska funkčnosti a výsledku jsou, odhlédneme-li od dosahovaných přenosových rychlostí, ekvivalentní k sítím drátovým, kupříkladu ethernetu. Zásadně se samozřejmě liší ve své skutečné podstatě, v tom, jak fungují. </p>

<p>
Bezdrátové sítě existují od roku 1992, tehdejší zařízená ale pracovala na provozních rychlostech hluboko pod 1 Mbps. V té době také chyběl jakýkoliv standard, takže jste museli používat síťové prvky stejného výrobce. Tato situace se významně zlepšila po přijetí standardu IEEE 802.11, jímž jsou moderní WLAN sítě také definovány a standardizovány. </p>

<h4>Standard IEEE802.11b a WiFi</h4>
<p>
Když se dnes hovoří o bezdrátových sítích, s oblibou se míchá několik zkratek dohromady. Zkusme si ten zmatek trochu ujasnit. </p>

<p>
Prvním důležitým pojmem je zkratka <strong>WLAN</strong>. Tato zkratka Wireless Local Area Network označuje obecně jakoukoliv bezdrátovou síť a je vlastně ekvivalentní zkratce LAN. Jakákoliv bezdrátová síť kde figurují počítače se tedy odborně řekne WLAN.</p>

<p>
Dalším termínem je <strong>IEEE802.11b</strong>. Tento pojem představuje označení standardu standardizačního institutu <a href="http://www.ieee.org/" target="_blank">IEEE</a> - jde o standard definující bezdrátové sítě v nelicencovaném pásmu 2,4 GHz. Dlužno podotknout, že místo písmenka B na konci můžete najít i další písmenka - tím je zpravidla odlišena jiná verze standardu a zpravidla také i skutečnost, že tento derivát standardu IEEE802.11 pracuje na jiné frekvenci. Přehled těchto derivátů a písmenek si za chvíli představíme v tabulce. </p>

<p>
Poslední nyní důležitý pojem je zkratka <strong>WiFi - Wireless Fidelity</strong>. Tato zkratka se často zaměňuje s výrazem IEEE802.11b. Jde totiž o označení a logo udělované výrobkům pracujícím podle standardu 802.11b, které jsou mezi sebou vzájemně propojitelné. Výrobky označené WiFi tedy můžete vcelku bez obav propojovat s jinými výrobky označenými logem WiFi od jiných výrobců. Ovšem není to výlučné označení - o toto označení si musí výrobce požádat a ačkoliv jej dnes již většina výrobků nese, při dodržení standardu byste neměli mít problémy i s neoznačenými výrobky. Pravdou ale je, že právě WiFi označení dává značnou záruku propojitelnosti. Výrobci tak reagovali na problémy s prvními sériemi výrobků pracujícími dle standardu 802.11b, kdy mezi sebou často nebylo možné jednotlivé výrobce a výrobky kombinovat. To samozřejmě vedlo k nedůvěře uživatelů a k jejich nezájmu o bezdrátové sítě. Pokud budeme tedy napříště hovořit o IEEE802.11b, budeme označení WiFi používat jako ekvivalent tomuto standardu, protože jde přeci jen o zapamatovatelnější a lidštější název a výše uvedená výhrada interoperability již dnes ztratila právě rozšířením a akceptací interoperability mezi zařízeními výrobců na důležitosti. Zpravidla se tedy označení IEEE802.11b používá tam, kde se mluví o standardu, zatímco pojem WiFi se používá v případě, když se mluví o zařízení pracujících podle standardu. Toho se také budeme držet. </p>

<h4>Frekvenční rozsahy IEEE802.11b</h4>
<p>
Bezdrátové sítě standardu IEEE802.11b pracují ve frekvenčním pásmu 2,4 - 2,4835 GHz, tedy zjednodušeně řečeno v pásmu 2,4 GHz. Toto pásmo se také často označuje jako ISM, tedy Industrial, Scientific, Medical. V tomto nelicencovaném pásmu pracuje mnoho různých bezdrátových zařízení, například bluetooth produkty, ale i mikrovlnné trouby a v zahraničí i bezdrátové telefony (u nás jejich provoz není povolen). Hodně se spekuluje o tom, jak provoz mikrovlnek ovlivňuje WiFi zařízení - budeme se tomu věnovat někdy speciálně, protože je to docela zajímavé, kolik nesmyslných mýtů o tom existuje. 
<p>

<p>
Frekvenční rozsah se ovšem liší země od země - v některých státech není povolené plné frekvenční spektrum, protože již jsou jeho části využívány pro jiné účely. Pro nás je příjemné, že ČTÚ povoluje plné frekvenční spektrum, jako je tomu v USA nebo ve většině Evropy, takže výrobky koupené v USA můžete vcelku s klidným svědomím v ČR používat. </p>

<p>
Povolené radiové frekvence</p>

<table width="450" border="1">
<tbody>
<tr>
<td><strong>Region</strong></td>
<td><strong>Frekvenční rozsah v GHz</strong></td>
<td><strong>Počet kanálů</strong></td></tr>
<tr>
<td>USA</td>
<td>2,4000 - 2,4835</td>
<td>79</td></tr>
<tr>
<td>Evropa</td>
<td>2,4000 - 2,4835</td>
<td>79</td></tr>
<tr>
<td>Francie</td>
<td>2,4465 - 2,4835</td>
<td>27</td></tr>
<tr>
<td>Španělsko</td>
<td>2,445 - 2,475</td>
<td>35</td></tr>
<tr>
<td>Japonsko</td>
<td>2,471 - 2,497</td>
<td>23</td></tr></tbody></table>
<p>
Zároveň s boomem WiFi zařízení se na trh pomalu dostávají zařízení postavená na standardu IEEE 802.11a a pracující v pásmu 5GHz. Pro ně se prosazuje označení WiFi5. Jejich hlavní výhodou je vyšší rychlost, kterou jsou schopná přenášet data - až 54 Mbps. Na druhou stranu mají ale nižší dosah a větší náchylnost na rušení. Navíc v ČR není možné je používat mimo budovy.</p>

<h4>Standard 802.11 - a co ty písmenka za číslem?</h4>
<p>
Standard 802.11 vznikl v roce 1997 a definoval bezdrátovou síť v pásmu 2,4 GHz a o rychlostech 1 nebo 2 MHz. Protože však postupem doby vznikaly další a další nároky na posun tohoto standardu, vznikaly v rámci této pracovní skupiny další pracovní podskupiny věnované rozšířením a změnám v tomto standardu. Tyto skupiny jsou označované písmeny, které se přidávají za číslo standardu 802.11. Poslední standard IEEE 802.11 byl publikován v roce 1999 a je zdarma dostupný na stránkách <a href="http://www.ieee.org/">www.ieee.org</a>. Novější revize standardu zatím nebyla vydána a jsou pouze ve fázi rozpracování, diskuse nebo schvalování. </p>

<p>
Tak a nyní si můžeme nyní rekapitulovat všechna ta písmenka za jedenáctkou:</p>

<ul>
<li><strong>802.11a</strong> - WLAN v pásmu 5 GHz a s rychlostí až 54 Mbps. 
<li><strong>802.11b</strong> - WLAN v pásmu 2,4 GHz a s rychlostí až 11 Mbps. 
<li><strong>802.11b-cor</strong> - úpravy MIB v 802.11b (MIB= Management information base), v diskusi 
<li><strong>802.11c</strong> - definice procedur pro síťové mosty, bridge. Ve skutečnosti s to WLAN má jen málo společného, jde ale o užitečný standard pro Access Pointy. 
<li><strong>802.11d</strong> - Mezinárodní harmonizace. Se vznikem standardu 802.11 se ukázalo, že je potřeba mezinárodní kooperace a harmonizace. Zejména pásmo 5 GHz se používá v mnoha státech různě a bylo třeba tomu standardizaci přizpůsobit tak, aby nevycházela vstříc pouze potřebám USA a Japonska. To měla za úkol tato pracovní skupina. 
<li><strong>802.11e </strong>- rozšíření MAC pro QoS - Zkratka QoS označuje službu Quality of Service zajišťující vyrovnanou kvalitu služby důležitou například pro multimédia. Zjednodušeně řečeno je potřeba, aby když někdo v bezdrátové síti telefonuje nebo pořádá videokonferenci, aby trvalý tok jeho dat měl přednost před lidmi, kteří například jen stahují poštu a chvilkový výpadek naprosto nepoznají, zatímco v hlasu nebo videu by byl hodně poznat. Toto upřednostnění určitých dat v bezdrátové síti má přinést MAC, Medium Access Layer. To upřednostní hlasové a videopřenosy. Finalizace tohoto standardu má být do konce roku 2002 a v polovině roku 2003 by mohly být dostupné produkty podporující MAC (rozhodně neplést s MAC adresami!). Mělo by být možné všechny Access Pointy upravit updatem firmware tak, aby splňovaly tento standard. 
<li><strong>802.11f</strong> - Inter Access Point Protocol (IAPP) - Stávající specifikace 802.11 nezahrnují standardizaci komunikace mezi jednotlivými access pointy pro zajištění bezproblémového roamingu, tedy přechodu uživatele od jednoho access pointu k druhému. V současné době tak produkty různých výrobců nejsou schopny spolu o roamingu bezproblémově komunikovat a při výstavbě větších sítí, kde se roaming předpokládá, je nutno používat access pointy jednoho výrobce s jejich proprietárním řešením, nebo celou záležitost řešit úplně mimo access pointy. Tohoto problému by nás měl zbavit tento doplněk standardu, jenž by měl být hotový do konce roku 2002 a výrobky by měly být dostupné v roce 2003. 
<li><strong>802.11g</strong> - zvýšení rychlosti v pásmu 2,4 GHz na 20 Mbps se zpětnou kompatibilitou s 802.11b. Také snad bude standardizován ještě letos. 
<li><strong>802.11h</strong> - změny v řízení přístupu k spektru 5GHz, které by měly relektovat připomínky regulátorů evropských zemí tak, aby bylo možno sítě v pásmu 5 GHz využívat i mimo budovy. Schváleno 
<li><strong>802.11i</strong> - zlepšení bezpečnosti v 802.11 bezdrátových sítích vylepšením autentifikačního a šifrovacího algoritmu. Velmi důležité a snad bude schváleno krajem roku 2003. 
<li><strong>802.11j</strong> - práce na alokaci nových frekvenčních rozsahů pro multimediální služby bezdrátových sítí. Jde o vysoké frekvence a ještě chvíli potrvá, než uvidíme první výrobky, takže se zase tak nerajcujte&#8230; 
<li><strong>802.11k</strong> - tento projekt má definovat měření a správu radiových zdrojů tak, aby vyhovovaly novým vysokofrekvenčním radiovým sítím. Vlastně pokračování práce 802.11j. </li>&lt;/UL&gt;
<p>
Zde můj přehled o písmenkách končí a ostatně jak vidíte, v praxi si vystačíme s písmenky B pro WiFi, s písmenkem A pro WiFi5 a s písmenkem G pro zvýšení rychlosti WiFi. Na druhou stranu bych se rád pochlubil, že je to nejúplnější přehled písmenek, který jsem našel - musel jsem ho vytahat přímo z webu IEEE, protože všude jinde vždy nějaké písmenko chybělo a já byl zvědavý, copak je zač.</p>

<p>
Pokud by vás zajímalo, proč se novější standard označuje jako 802.11a zatímco starší je označen jako b, pak vysvětlení je prosté - standard 802.11a je ve skutečnosti starší, ale technicky byl náročnější na implementaci do výrobků, takže výrobky s WiFi5 přicházejí na trh později, než jejich WiFi bratříčkové. </p>

<p>
Příště bychom se podívali už na teorii síťování - tedy na to, jak si velmi jednoduchou bezdrátovou síť postavit, řekli bychom si něco o jejích prvcích, infrastruktuře atd. Nebojte, ani příště se nestanete profíky WiFi, ale aspoň budete pokračovat v základech :)</p>
</li></li></li></li></li></li></li></li></li></li></li></ul></p></p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2002-12-11-bluetooth-802-11b-access-point-od-pico-comm/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2002-12-11-bluetooth-802-11b-access-point-od-pico-comm</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2002-12-11-bluetooth-802-11b-access-point-od-pico-comm/"><![CDATA[<p>
Konečně někoho napadla další záslužná novinka - nabídnout <strong>APčko podporující jak bluetooth, tak WiFi</strong>. Jako první s reálným výrobkem přichází <a href="http://www.pico.net/news_items/news_trimode_demo.html" target="_blank">americká Pico Communications</a> a <strong>tohle APčko nazvala PicoBlue II</strong> - už před tím dělala AP pouze s bluetooth. </p>

<p>
Tahle firma není neznámá, dělá podporu bluetooth pro PalmOS, jmenovitě pro Tungsteny a její myšlenka je logická: Bluetooth je už v hodně těch krabičkách a je docela příjemné si surfovat přes své PDA a nekupovat si k němu žaket si WiFi nebo nějakou podobnou vychytávku, nehledě na to, že pro PalmOS zatím WiFi není. </p>

<p>
A jak to řeší Marigold? Má doma MSI board s podporou bluetooth a tak LAN připojení řeší přes normální stolní mašinu. Ale vychytávka s duálním APčkem od Pica se Marigoldovi vážně líbí...</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2002-12-12-u-s-robotics-nabizi-wifi-o-rychlosti-22-mbps-a-s-vyhledem-na-44-mbps/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2002-12-12-u-s-robotics-nabizi-wifi-o-rychlosti-22-mbps-a-s-vyhledem-na-44-mbps</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2002-12-12-u-s-robotics-nabizi-wifi-o-rychlosti-22-mbps-a-s-vyhledem-na-44-mbps/"><![CDATA[<p>Trocha té proprietařiny patří k věci - není to tak dávno, co D-Lin přišel (a i u nás se to prodává) s WiFi kartami, které přenášejí data rychlostí až 22 Mbps, na této rychlosti ale samozřejmě nějsou kompatibilní s konkurencí. <strong>U.S. Robotics vyrovnal - jeho WiFi produkty také nabídnou 22 Mbps</strong> a aby byl i nějaký triumf, tak počátkem příštího roku má být dostupný softwarový <strong>update na proprietární rychlost 44 Mbps</strong>. Kromě toho USR podporuje 256 bitový WEP pro šifrování, to je také dvojnásobně lepší, než většina konkurence. Přitom WiFi produkty od USR se pohybují mírně nad cenovým průměrem běžné konkurence a cenově reflektují to, že nejsou noname. Ne snad, že bych horoval pro proprietární řešení, ale tady dostáváte WiFi standard a k němu něco navíc, co můžete a nemusíte použít. Nevíte někdo o firmě v ČR, která by USR WiFi produkty distribuovala? Recenzi USR WiFi zařízení <a href="http://rtnews.globetechnology.com/servlet/ArticleNews/tech/RTGAM/20021211/gtrev4/Technology/techBN/" target="_blank">najdete anglicky zde</a>.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2002-12-16-cesky-telecom-spustil-wifi-neni-to-vtip/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2002-12-16-cesky-telecom-spustil-wifi-neni-to-vtip</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2002-12-16-cesky-telecom-spustil-wifi-neni-to-vtip/"><![CDATA[<p>
</p>

<p>
Wow! Když jsem tu před pár dny psal, že se Český Telecom vážně zabývá myšlenkou zprovoznit WiFi hotspoty, byl jsem sám na vážkách, zda mne informace nešálí. Nešálily - minulý týden technicky Telecomu rozvezli APčka na pár prodejen Telepointu a ČT se pustil <strong>do pilotního projektu WiFi hotspotů</strong>. Zatím je všechno zdarma, registrovat se musíte až když jste připojeni na hotspot, žádný předregistrace nejde. Máte pak k dispozici 256 Kbps linku. Telecom chce zjistit, jaký je zájem - no, více k tomu zítra ráno nebo večer, já teď balím notebook a jedu to testnout. </p>

<p>
Regiony a adresy WiFi hotspotů naleznete v tabulce níže. Přípojným místem je vždy prodejna TELEPOINT.</p>
<p><small></small></p>
<table cellspacing="0" cellpadding="1" width="100%" border="1">
<tbody>
<tr>
&lt;TD vAlign=top bgColor=#ffde08&gt;
<p>
Region <br /></p>
&lt;/TD&gt;
&lt;TD vAlign=top bgColor=#ffde08&gt;Adresa <br />&lt;/TD&gt;
&lt;TD vAlign=top bgColor=#ffde08&gt;Město <br />&lt;/TD&gt;</tr>
<tr>
<td valign="top" rowspan="6">PRAHA <br /></td>
<td valign="top">Kodaňská 97 <br /></td>
<td valign="top">Praha 10 <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top">Olšanská 3 <br /></td>
<td valign="top">Praha 3 <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top">Jindřišská 14 <br /></td>
<td valign="top">Praha 1 <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top">Politických vězňů 8 <br /></td>
<td valign="top">Praha 1 <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top">Generála Píky 26 <br /></td>
<td valign="top">Praha 6 <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top">Bryksova 42 <br /></td>
<td valign="top">Praha 9 <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top">Východní Čechy <br /></td>
<td valign="top">Masarykovo náměstí 527 <br /></td>
<td valign="top">Hradec Králové <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top" rowspan="2">Severní Čechy <br /></td>
<td valign="top">Revoluční 5 <br /></td>
<td valign="top">Ústí nad Labem <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top">Poděbradova 3215 <br /></td>
<td valign="top">Kladno <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top" rowspan="2">Jižní Čechy <br /></td>
<td valign="top">Solní 18 <br /></td>
<td valign="top">Plzeň <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top">Stejskalova 6 <br /></td>
<td valign="top">České Budějovice <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top" rowspan="3">Jižní Morava <br /></td>
<td valign="top">Česká 27 <br /></td>
<td valign="top">Brno <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top">Růžová 1238 <br /></td>
<td valign="top">Uherské Hradiště <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top">Kratochvílova 3 <br /></td>
<td valign="top">Přerov <br /></td></tr>
<tr>
<td valign="top">Severní Morava <br /></td>
<td valign="top">28.října (roh 1.máje) <br /></td>
<td valign="top">Ostrava <br /></td></tr></tbody></table>
<p>&gt;&lt;/SMALL&gt;</p>
<p>
Informace jak nakonfigurovat jednotlivé systémy či jaké technické vybavení je nutné pro úspěšné připojení naleznete na webu <a href="http://www.telecom.cz/wifi">www.telecom.cz/wifi</a>.</p>

<p>
&#160;</p>
<p>&lt;/SMALL&gt;</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-01-03-zpet-do-prace-intersil-vydava-bezpecnostni-upgrade-na-bazi-wpa/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-01-03-zpet-do-prace-intersil-vydava-bezpecnostni-upgrade-na-bazi-wpa</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-01-03-zpet-do-prace-intersil-vydava-bezpecnostni-upgrade-na-bazi-wpa/"><![CDATA[<p>
Marigold hlásí, že v pořádku dorazil do republiky z dovolené, kterou si fakt užil a fakt zasloužil. Nějaké fotečky budou časem. </p>

<p>
Asi nejdůležitější WiFi událostí je oznámení Intersilu o vydání <strong>nového firmware Prism s novým bezpečnostním standardem pro WiFi sítě WPA</strong> - Wi-Fi Protected Access. WPA se od dosud používaného WEP dočasnými klíčemi, kterými se šifruje radiový provoz, dokonalejší šifrovací metodou a také podporou dynamické generování a distribuce klíčů na jednotlivé počítače. To snímá z uživatelů a administrátorů starost o updatování klíčů v WEPu, na což jak administrátoři tak uživatelé dost kašlali a bylo to ku škodě bezpečnosti WiFi sítě. </p>

<p>
Prism firware používá celá řada výrobců, první výrobky s podporou WPA by se na trhu měly objevit ještě na jaře 2003 a čeká se, že i Lucent oznámí podporu WPA do svého firmware. </p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-01-15-pausal-za-internet-od-telecomu-pry-na-isdn/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-01-15-pausal-za-internet-od-telecomu-pry-na-isdn</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-01-15-pausal-za-internet-od-telecomu-pry-na-isdn/"><![CDATA[<p>
Živě přineslo zprávu o tom, že Telecom zase jednou přemýšlí o paušálu za přístup k internetu. Marigold trochu špicloval a názory se samozřejmě jako vždy různí, počínaje tím, že to bude zase jedna taková "výhodná nabídka" od Telecomu, na jakou jsme si zvykli za ta léta a jakou použije jen zoufalec, až po poměrně zajímavé nápady. </p>

<p>
Jeden z nich je údajně o tom, že Telecom by podpořil prodej ISDN. V ISDN Telecom utopil dost peněz a teď by potřeboval pár zákazníků. Nabídka by tedy byla paušál za připojení k internetu přes ISDN (jen jedním kanálem = 64 kbps) <strong>za necelou tisícovku měsíčně,</strong> v tom by byl kredit 100 Kč za hovory. Nu, s ohledem na očekávané ceny ADSL to není úplně mimo předpoklad a pár zákazníků by si to jistě našlo. Prodej ISDN přípojek by to rozproudilo, mnoha lidem by ta rychlost stačila a ADSL&#160;ještě není všude a kdo&#160;ví kdy bude. Navíc&#160;stačí přeměnit analogovou linku za ISDN - od té ceny 1000 Kč musíte odečíst zhruba těch&#160;400 Kč protihodnoty které už jsou v ceně a které u ADSL nebo kabelového internetu&#160;nedostanete (paušál za telefon cca. 300 Kč a kredit na hovory 100 Kč). A to už jsme na <strong>600 Kč za internet měsíčně</strong> a to už je fakt solidní nabídka! I proto si myslím, že to tak nakonec nedopadne, ačkoliv to avizo přišlo z vysokých míst.&#160;To by totiž musel v Telecomu někdo myslet a to by mne fakt překvapilo...&#160;</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-01-17-prvni-802-11a-zarizeni-certifikovana/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-01-17-prvni-802-11a-zarizeni-certifikovana</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-01-17-prvni-802-11a-zarizeni-certifikovana/"><![CDATA[<p>
Prvních sedm zařízení pracujících podle <strong>802.11a (WiFi5)</strong> bylo certifikováno Wi-Fi Aliancí. Také bylo oznámeno, že se započlo s certifikací prvních 802.11g produktů a jejich certifikace by měla započnout do léta, pokud se schválí standard v termínu. </p>

<p>
Certifikována byla následující zařízení:</p>

<li>Atheros Communications AR5001AP Reference Design Access Point Model AR5BAP-00021A 
<li>Cisco Systems Aironet 1200 Series Access Point Model AIR-AP1220A 
<li>Cisco Aironet 5-GHz WLAN Adapter Model AIR-CB20A 
<li>Intel Pro/Wireless 5000 LAN CardBus Adapter Model WCB 5000 
<li>Intermec Technologies MobileLAN AccessPoint Model 2106 
<li>Intersil Indigo Station Card Model ISL 37703C 
<li>Proxim Orinoco 5-GHz Kit with AP-2000 Access Point</li>
<p>
Také bylo certifikováno jedno "dualband" zařízení pracující s oběma WiFi frekvencemi: Atheros AR5001X CardBus Reference Design Board. V praxi se <strong>u nás máme šanci setkat</strong> s výrobky Proxim, Cisco a Intel (patří mezi dražší), důležitá je také certifikace Intersilu a Atherosu, od nichž budou brát díly a certifikovaný design noname či oem (co je v tom vlastně za rozdíl?) výrobci a balit je do svého plastu.</p>

<p>
Proč je certifikace důležitá? Abychom přeci věděli, že to funguje spolu :)</p>
</li></li></li></li></li></li>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-01-17-telecom-ma-pry-wifi-sit-na-wia-se-ale-zapomnelo/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-01-17-telecom-ma-pry-wifi-sit-na-wia-se-ale-zapomnelo</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-01-17-telecom-ma-pry-wifi-sit-na-wia-se-ale-zapomnelo/"><![CDATA[<p>
Na serveru Europemedia jsem našel <a href="http://www.europemedia.net/shownews.asp?ArticleID=14477" target="_blank">článek o WiFi sítích</a> u nás vycházející z Prague Business Journalu (tam jsem ho nečetl). Samozřejmě ve výčtu komerčních WiFi sítí <strong>zapoměli na tu největší u nás</strong>, na WIA VancoNetu. Řekl bych, že tam někde vázne píár komunikace a někdo by měl udělat nějakou akci pro novináře. Protože nejvíce ve článku je psáno o WiFi Českého Telecomu a to jak už jsme si řekl, je pěkný podfuck. Český Telecom naházel hotspoty do svých krámů; budiž, to je ještě fajn nápad. Jenže z hotspotů se ani nenamáhal vyvést venkovní anténu, podle toho také pokrytí vypadá - signál se ztrácí pár metrů za krámem. Acces point Telecom připojil do sítě a jede - žádná kontrola, žádné zabezpečení, žádná autorizace - nic. Prostě trivialita. A říká se tomu WiFi síť. Pane jo, takhle by Marigold chtěl také pracovat a mít se dobře :)</p>

<p>
O téměř celorepublikovém hnutí CzFree.Net ve článku také ani zmínka. Aha, ještě někde by se Marigold mohl mít dobře a flákat se tam :) Další zajímavá zmínka ve článku se týká toho, že <strong>T-Mobile se také rozhlíží</strong>, jak by tu mohl postavit WiFi. Ale vzhledem k tomu, co se nyní v T-Mobile děje, jsem na rozpacích, jestli z toho něco pro zákazníky použitelného může vzejít...</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-01-19-access-point-s-podporou-wifi-a-bluetooth-aneb-apcka-s-bluetooth-nejsou-levna/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-01-19-access-point-s-podporou-wifi-a-bluetooth-aneb-apcka-s-bluetooth-nejsou-levna</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-01-19-access-point-s-podporou-wifi-a-bluetooth-aneb-apcka-s-bluetooth-nejsou-levna/"><![CDATA[<p>
Nějak jsem si doma rozhasil připojení z mého Palm Tungstena do internetu přes domácí počítač vybavený bluetooth kartou. Někde jsem něco změnil a za zlaté tele nemůžu přijít na to co a kde - Tungsten se mi přes bluetooth neautorizuje do sítě a na autorizaci skape. </p>

<p>
To mne přivedlo na myšlenku, že bych si mohl pořídit access point pro bluetooth a zbavit se nutnosti pouštět počítač jen proto, abych si na Palmu stáhl poštu atd - čili že by jeho používání získalo na luxusu ...</p>

<p>
Samozřejmě jsem do toho nechtěl vrazit jmění a dost mne překvapilo, že access pointy pro bluetooth jsou až dvakrát dražší než pro WiFi. A to nejenom u nás, kde bych možná čekal, že si na dovozu takového málo žádaného tovaru obchodník narazí solidní <em>hrabat</em>, ale i v USA. Přitom jsem vždy měl bluetooth za levnější technologii a klientské části jako USB dongle jsou už dnes k sehnání za tisícovku. Vypadá to tak, že WiFi je přeci jen větší masovka. </p>

<p>
Nakonec jsem se dopátral u nás <a href="http://www.bluetooth-shop.cz/" target="_blank">bluetooth-shop.cz</a> a ti nabízejí jak acess pointy pro bluetooth (mají i WiFi tovar), tak další bezdrátové hračky.&#160;V sekci chystaných novinek mne zaujal access point <a href="http://www.bluetooth-shop.cz/pd-2063402843.htm" target="_blank"><strong>WNI Universal Wireless Gateway</strong></a> který nabídne jak WiFi tak bluetooth. Tahle hračka má mít i modifikaci, kdy v ní bude integrovaný čtyřportový hub pro malou kancelář. Zařízení má také dvě USB přípojky pro připojení dalších zařízení. Cena ovšem není známá... </p>

<p>
A na závěr: při pohledu na ceny všech těch bluetooth APček jsem se rozhodl, že si přeci jen znovu rozchodím ten most na XPčkách... :)</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-01-21-opravdu-ma-marigold-cz-tak-hnusny-design/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-01-21-opravdu-ma-marigold-cz-tak-hnusny-design</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-01-21-opravdu-ma-marigold-cz-tak-hnusny-design/"><![CDATA[<p>
Dostal jsem několik (slovy dva) emaily kritizující design Marigolda. <strong>Prý je vysloveně hnusný.</strong> Neříkám, že jsem na kritiku imunní, ale po pravdě řečeno lidé, kteří jsou kolem Marigolda, jsou spíše technici a až na mne považují příkazovou řádku za vrchol uživatelského prostředí. Čili design jsme kdysi zařadili na spodek to-do listu a tento jsem vyřešil tak, že jsem <a href="http://niky.continue.cz/02/index.shtml" target="_blank">ubrečel Míru Kučeru</a>, aby věnoval nějaký starší design, který dělal<em> (konkrétně toto je okudlaný původní návrh pro Mobil.cz).</em> A víc jsme neřešili. Je také fakt, že tu moc nehýříme grafikou - jediným obrázkem široko daleko je logo serveru <em>(pět minut práce s Photoshopem včetně hledání, kam jsem ten obrázek asi tak uložil :)</em>&#160;případně obrázky apeček a podobných dalších věcí. </p>

<p>
Ale pokud by to mělo znamenat, že kvůli primitivnímu designu nebudete marigolda číst, zase by mi to přišlo líto a šel bych zase brečet k Mírovi, ať udělá něco hezkého - <strong>takže co vy si myslíte?</strong> Máme udělat nějaký jiný design pro Marigolda? Chybí vám zde nějaká služba, něco co byste tu chtěli mít? Pište <a href="/rozbal_diskusi.html?diskuse=11806&amp;vsechny_r=0">zde do diskusního fóra...</a></p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-01-23-instant-messaging-pro-wifi-site-zyxel-jde-do-wifi/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-01-23-instant-messaging-pro-wifi-site-zyxel-jde-do-wifi</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-01-23-instant-messaging-pro-wifi-site-zyxel-jde-do-wifi/"><![CDATA[<p>
Horkým hitem WiFi sítí se stává <strong>instang messagingový software </strong>schopný využívat lokalizaci ve WiFi síti. Hovořit tak můžete v <a href="http://www.trepia.com/" target="_blank">programu Trepia</a> s lidmi, kteří jsou "za rohem". Tento prográmek, podobný ICQ, funguje jako klasický instant messagingový klient ale s tím, že ukazuje seznam lidí, kteří jsou ve vaší blízkosti. A s nimi si samozřejmě můžete povídat o tom, co se kolem vás právě děje. Zastánci tohoto programu říkají, že odbourává fakt, že na internetu nevíte, kdo je fyzicky kde - a někdy to vadí. Já říkám, že je to prima věc, ale pokud to lidi budou používat. Nejraději bych viděl, kdyby se tato funkce integrovala do ICQ ...</p>

<p>
Další novinka je technického charakteru. Firma <strong>ZyXEL</strong>, populární výrobce síťových produktů, se rozhodl pustit se do WiFi. Její nově na trh uvedená produktová řada (představená vloni v listopadu) ZyAIR nabízí access point ZyAIR B-1000 (6200 Kč), broadband router se čtyřportovým hubem ZyAIR B-2000 (6400 Kč bez DPH)&#160;a také klientské produkty: USB, PCMCIA, PCI a ethernet WiFi adapter. Pro nás je důležité, že produkty ZyXELu se prodávají i u nás, . </p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-01-24-antibojkot-t-mobile-organizuje-jak-jinak-t-mobile/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-01-24-antibojkot-t-mobile-organizuje-jak-jinak-t-mobile</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-01-24-antibojkot-t-mobile-organizuje-jak-jinak-t-mobile/"><![CDATA[<p>
V píár kruzích se o tom šuškalo už pár dní a já jsem si chvíli myslel, že do toho nikdo nešlápne. Ale je to venku, Mobil to provalil: <a href="http://www.mobil.cz/mobilni_komunikace/operatori/sluzby/sluzby_tmobile/tmobileantibojkot030124.html" target="_blank">Antibojkot? To jen T-Mobile žehlí špatnou komunikaci</a>. Co? Fakt, že <strong>RadioMobil organizuje antibojkotní akci</strong>, tedy jakousi protiakci bojkotu, který chystají uživatelé T-Mobile na 28. ledna odměnou za četná zdražování. Samozřejmě ji neorganizuje na své triko, ale nechává za sebe hovořit <em>"spokojeného&#160;a uvažujícího zákazníka"</em> - pravděpodobně také zákazníka neexistujícího.&#160;Je to asi docela symbolické, že si ho musí firma vymyslet...</p>

<p>
Špatný nápad to od RadioMobilu není - když je bojkot, je to hlavně špatný dojem v médiích, ale když je k němu i antibojkot, tak to vypadá jen na dohadování dvou skupin uživatelů. </p>

<p>
Hloupé ale je, že to lidi z Mobil.cz provalili a teď už to vypadá jen na parádní ostudu. Abych nezapoměl, i já sám jsem se rozhodl snížit si tarif (mám SIM karty všech operátorů a intenzivně jsem Paegas používal jako soukromé číslo) a místo 3000 Kč měsíčně ze mne vydojí tak maximálně desetinu. Inu, tak dlouho se chodí s mobilem pro vodu...</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-01-24-skfree-aneb-take-slovensko-chce-svoji-neziskovou-broadband-sit/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-01-24-skfree-aneb-take-slovensko-chce-svoji-neziskovou-broadband-sit</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-01-24-skfree-aneb-take-slovensko-chce-svoji-neziskovou-broadband-sit/"><![CDATA[<p>
Čistě náhodou jsem objevil poměrně krátce existující <a href="http://www.skfree.net/" target="_blank"><strong>stránky SKFREE</strong></a><strong>,</strong> což <em>"je projekt neziskovej broadband telekomunikačnej siete v Slovenskej Republike."</em> Inspirace českým CzFree je zde nepochybná, vypovídá o tom i název a venkoncem i uspořádání webu SKFREE. Ačkoliv na tom bude mít zásluhu spíše instlace redakčního systému PHPNuke nebo jeho nějakého klonu :)</p>

<p>
V každém případě SKFREE také hodně vsází na WiFi jakožto jednoduchou a levnou technologii vzájemného propojení. A tak i tady přejeme mnoho štěstí a užitečně odvedené práce.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-01-30-apple-dodava-airport-extreme-base-station/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-01-30-apple-dodava-airport-extreme-base-station</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-01-30-apple-dodava-airport-extreme-base-station/"><![CDATA[<p>
Apple už v civilizovaném světě dodává své <strong>AirPort Extreme Base Station </strong>vybavené podporou 802.11g. Kromě toho PowerMacy mají mít nově variantně dodávanou mini-PCI kartu s podporou téhož. Vida, Géčko se rozšiřuje...</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-02-05-mesh-site-wifi-a-gsm-roaming-ethernet-pres-el-zasuvky-nejnadejnejsi-wifi-spolecnosti/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-02-05-mesh-site-wifi-a-gsm-roaming-ethernet-pres-el-zasuvky-nejnadejnejsi-wifi-spolecnosti</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-02-05-mesh-site-wifi-a-gsm-roaming-ethernet-pres-el-zasuvky-nejnadejnejsi-wifi-spolecnosti/"><![CDATA[<p>
Dobrý článek o Mesh sítích najdete <a href="http://news.com.com/2009-1033-982113.html?tag=techdirt" target="_blank">na Cnetu</a> - <strong>o mesh sítích</strong>, kdy sítovou infrastrukturu vytvářejí sami uživatelé síťových zařízení, nikoliv nějaká oficiální firma nebo jeden operátor, hodláme ostatně psát. </p>

<p>
Na Technetu dnes píšou o <strong>ethernetu přes zásuvky elektrické energie</strong> ve článku <a href="http://www.technet.cz/hw/hw_sit/devolo_030205.html" target="_blank">dLAN - Zásuvka nahrazující síťové karty a modemy</a>. Mimochodem, některé z těchto zařízení pro domácí použití se prodávají i u nás, takže doma nemusíte dělat kabeláž pro ethernet, až po domovní pojistky to mohou rozvést elektrické dráty. </p>

<p>
Na <a href="http://news.zdnet.co.uk/story/0,,t269-s2129793,00.html" target="_blank">ZDNetu</a> pokračuje téma WiFi a GSM roaming. Znovu upozorňuji, jde o účetní roaming, takže na účtu od GSM operátora dostanete fakturu za používání WiFi dat. O něčem podobném se jedná mezi nejmenovanou komerční WiFi sítí a nejmenovaným operátorem u nás... tak uvidíme...</p>

<p>
Server <a href="http://biz.yahoo.com/prnews/030204/dctu024_1.html" target="_blank">802.11 Report publikoval</a> patnáct nejvýznamnějších nebo spíše nejnadějnějších WiFi společností pro tento rok:</p>

<p>
&#160;&#160;&#160; -- Boingo Wireless<br />&#160;&#160;&#160; -- Cambridge Silicon Radio<br />&#160;&#160;&#160; -- Cometa Networks<br />&#160;&#160;&#160; -- e-Security<br />&#160;&#160;&#160; -- Funk Software<br />&#160;&#160;&#160; -- IntelliNet Technologies<br />&#160;&#160;&#160; -- Intellitactics<br />&#160;&#160;&#160; -- MeshNetworks<br />&#160;&#160;&#160; -- NetForensics<br />&#160;&#160;&#160; -- Philips/General Atomics<br />&#160;&#160;&#160; -- Ricochet<br />&#160;&#160;&#160; -- TeleSym<br />&#160;&#160;&#160; -- Tivoli<br />&#160;&#160;&#160; -- TOGEWAnet<br />&#160;&#160;&#160; -- Vivato<br /></p>

<p>
Jak by dopadla podobná anketa u nás? A kdo z vás ví, co ty firmy dělají? :)</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-02-06-spotrebni-elektronika-philips-vybavena-wifi-ostatne-vede-tudy-cesta/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-02-06-spotrebni-elektronika-philips-vybavena-wifi-ostatne-vede-tudy-cesta</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-02-06-spotrebni-elektronika-philips-vybavena-wifi-ostatne-vede-tudy-cesta/"><![CDATA[<p>
Na <a href="http://www.technet.cz/novinky/philips2003.html" target="_blank">Technetu najdete</a> novinky Philipsu připravované pro CeBIT. A konečně dochází na to, že se bezdrátové sítě dostávají i do spotřební elektroniky. Philips představuje minivěž <strong>Streamium MCi-250</strong> vybavenou mimo jiné WiFi rozhraním, dále <strong>Wireless Digital Multimedia Reciever</strong>, centrálu domácí zábavy, která propojí další zařízení jako TV, rádio atd s vaším domácím počítačem a umožní míchat a propojovat vše se vším bez drátů. Vrcholem všeho je dálkové ovládání <strong>Philips iPronto</strong> schopné používat jak WiFi tak infra pro pohodlné ovládání jednotlivých spotřebičů.</p>

<p>
<strong>WiFi je dobré východisko z nouze.</strong> Ukázalo se, že výrobci spotřební elektroniky nejsou příliš schopni vstoupit do počítačové branže se svými modely, až na jedinou výjimku Sony, která boduje především notebooky a desktopy snad jen v Japonsku a trochu v USA. Důvody? Na počítače se příliš nehodí proprietární firemní vylepšení a také největší rozdíl mezi spotřebiči - ovládání a image - u počítačů hodně sjednotil Microsoft a jeho Windows. Navíc je tu moře asijských klonů, které za podstatně méně peněz nabízejí vlastně totéž. </p>

<p>
Jenže uživatelé chtějí napojovat své počítače do ostatních systémů audio-videa. Chtějí si přehrávat své DivX na velké televizi místo na monitoru, chtějí si poslouchat své MP3 na velké věži a ne z uprděných repráčků počítače. A hlavně to všechno chtějí dělat v obýváku a ne v pracovně, kde mají počítač. Na to by se buďto musely přizpůsobit počítače, nebo spotřební elektronika. A WiFi síť zajistí obojí - má potenciál stát se rozhraním mezi dvěma světy. Rozhraním, které má tu výhodu, že nepotřebuje kabely a dráty, je dostatčeně levné a nyní už i dostatečně univerzální. </p>

<p>
Takže do takové <strong>WiFi home centrály</strong> zapojíte kabely televize, kabely od věže a veškerou další kabeláž domácích audio-video spotřebičů a ona se přes WiFi spojí s počítačem a umožní vám třeba surfovat na TV obrazovce, prohlížet si DivX a zároveň nahrávat jiný kanál na pevný disk atd atd. Alespoň do chvíle, než narazíte na sdílených 11 Mbps...:)</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-02-07-prodeje-wifi-zarizeni-rostou-je-tu-nekdo-koho-to-prekvapuje/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-02-07-prodeje-wifi-zarizeni-rostou-je-tu-nekdo-koho-to-prekvapuje</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-02-07-prodeje-wifi-zarizeni-rostou-je-tu-nekdo-koho-to-prekvapuje/"><![CDATA[<p>
Na CNetu vyšel článek <strong><a href="http://news.com.com/2100-1033-983684.html" target="_blank"><strong>Sales of Wi-Fi gear jump, prices fall</strong></a></strong>. Zatímco v roce 2002 se prodalo WiFi techniky za 280 milionů dolarů, o rok před tím to bylo jen za 76 milionů dolarů. Mezitím poklesla průměrná cena access pointu z 136 USD na 87 USD. Pouhé jedno procento z těchto zařízení bylo ve standardu 802.11a, zbytek připadá na nejrozšířenější 802.11b.</p>

<p>
Podobná situace je i u nás. Zatímco PCMCIA karty s WiFi stály počátkem roku 2002 ještě přes 10 000 Kč, koncem roku klesly pod 3000 Kč. Podobně ceny access pointů a další techniky - APčko ještě na přelomu roku 2001/2002 stálo mezi dvaceti a třiceti tisíci, letos kleslo pod deset tisíc, samozřejmě s výjmkou nejrenomovanějších značek. A v tom je právě ta finta - ceny klesají vlastně jen díky nově příchozím firmám, díky asijským klonovačům a noname firmám. Ceny Orinoca, Nokia, Proximus atd se drží stále docela vysoko, i přes dvacet tisíc a výrobci je nabízejí firemním uživatelům. Asijci s cenou pod deset jsou jasnou volbou tam, kde se šetří - domácnosti, ale i lokální firmy které více hledí na náklady. </p>

<p>
<strong>Co z toho plyne?</strong> Trh s WiFi brzy dosáhne stavu, kdy bude třeba se rozhodnout, zda jste šoupač krabic za malou provizi nebo dodavatel řešení. Dobře dělá Proxim a Nomadix, když se snaží nabízet řešení. Ceny APček jdou dolů, konkurence roste a mnoho výrobků se už neliší ani plastovou krabicí, jen papírovým balením a přidaným CDčkem. </p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-02-10-i-doma-se-schyluje-ke-kloudne-wifi-siti/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-02-10-i-doma-se-schyluje-ke-kloudne-wifi-siti</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-02-10-i-doma-se-schyluje-ke-kloudne-wifi-siti/"><![CDATA[<p>
Nevěřili byste, kolik výmluv je možné najít pro zprovoznění vlastní WiFi sítě. Poznal jsem to na sobě. Pravda, po bytě jsem měl WiFi pokrytí solidní, ale rozhodl jsem se trochu rozšířit svoji sousedskou síť a zapojit do netu i lidi z protějších domů. Na CzFree zatím nevidím, takže není přes koho se připojit do této sítě a být IN. Tak alespoň vyzkoušet, co WiFi řeknou ostatní na sídlišti Luka. </p>

<p>
Pro zprovoznění WiFi outdoor ovšem je potřeba namontovat anténu na správnou stranu domu - ne na balkon směřující do polí, ale na stranu opačnou. To ovšem obnášelo natáhnout přes celý byt ethernet, abych nemusel zbytečně natahovat anténní kabel. A ethernet jsem doma tahal naposledy před sedmi lety. Podle toho to všechno vypadalo, samotného mne překvapilo, že jsem ho nerozváděl po zvonkových drátech. Nu, nakonec se podařilo všechno nakrimpovat, natahat kabeláž, ještě ji někdy budu muset zalištovat, nebo mne lepší polovička zatluče do země. Také jsem zakoupil hezkou sektorovou anténu. Jenže problém: jak ji přidělat z venku do zdi? Problém jsem uchopil globálně - v pokoji, na jehož zdi jsem anténu naplánoval, je spousta věcí a ty bude třeba vystěhovat, zpřístupnit pořádně okno a teprve pak bude možné přivrtat ven držáky a přidělat anténu. Chápete to dobře. WiFi jsem zase na externí anténu nezprovoznil :)</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-02-11-excilan-zauctuje-pouzivani-bezdratovych-siti-na-jeden-ucet/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-02-11-excilan-zauctuje-pouzivani-bezdratovych-siti-na-jeden-ucet</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-02-11-excilan-zauctuje-pouzivani-bezdratovych-siti-na-jeden-ucet/"><![CDATA[<p>
Zajímavá novinka v oblasti účetního roamingu bezdrátových sítí přichází od <strong>firmy Excilan</strong>. Ta slibuje účetně propojit využívání různých bezdrátových sítí tak, aby vám účet za jejich používání chodil jednou a to k vašemu mobilnímu telefonu. </p>

<p>
Všechno funguje jednoduše - vybalíte si notebook a při prvním požadavku na internet třeba přes WiFi síť jste nasměrováni na stránku, kde vyplníte své telefonní číslo. Následuje automatický telefonát, který vás seznámí s cenou používání danné WiFi sítě, vy souhlasíte stiskem klávesy nebo zavěsíte a tím nesouhlasíte. Pokud jste souhlasili, můžete surfovat&#160;a na telefonním účtu vám přijde patřičná částka. Vše zatím běží v testovacím provozu na amsterodamském letišti Schiphol. </p>

<p>
Nu, vypadá to zajímavě - samozřejmě v případě, že se k tomu přidá hodně operátorů a provozovatelů WiFi sítí. Obě strany tu ale nemají moc co ztratit, takže hurá do toho...</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html"></title><link href="https://www.marigold.cz/item/2003-02-11-marigold-mezi-akademiky-ceskeho-internetu/" rel="alternate" type="text/html" title="" /><published>2025-03-22T17:17:37+00:00</published><updated>2025-03-22T17:17:37+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/2003-02-11-marigold-mezi-akademiky-ceskeho-internetu</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/2003-02-11-marigold-mezi-akademiky-ceskeho-internetu/"><![CDATA[<p>Na internetu právě vypuká další <strong>Český zavináč</strong> o nejlepší internetové projekty. A Marigold jest akademikem, tedy tím, kdo je pověřen (mezi dalšími asi šedesáti akademiky) <strong>vybírat ty nejlepší internetové projekty.</strong> A protože nejsemž Bůh, rád bych <strong>načerpal z vašich tipů  inspiraci.</strong> A tedy pokud víte o někom, kdo by si titul nejlepšího webu v nějaké zavináčové kategorii zasloužil, neváhejte psát na <a href="mailto:marigold@marigold.cz">marigold@marigold.cz</a> - samozřejmě mi jde o weby nové, ne ty staré jako iDNES, Mobil, Seznam atd… Prostě pište, co rádi používáte a co je tak maximálně dva roky staré… Zajimá mne to. A třeba se poštěstí prosadit zajímavou novinku! Web Českého zavináče <a href="http://www.ceskyzavinac.cz/" target="_blank">je zde</a>.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author></entry></feed>