<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="https://www.marigold.cz/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.marigold.cz/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-02-17T09:43:16+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/feed.xml</id><title type="html">Marigold.cz</title><subtitle>Technologie a Svět</subtitle><author><name>Patrick Zandl</name></author><entry xml:lang="cs"><title type="html">Zpráva o stavu AI pro jaro 2025</title><link href="https://www.marigold.cz/item/jarni-zprava-o-stavu-ai-2025/" rel="alternate" type="text/html" title="Zpráva o stavu AI pro jaro 2025" /><published>2025-02-17T00:00:00+00:00</published><updated>2025-02-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/jarni-zprava-o-stavu-ai-2025</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/jarni-zprava-o-stavu-ai-2025/"><![CDATA[<p>Ještě nedávno vypadalo AI jako velmi přehledné závodiště. Se značným náskokem vede OpenAI, snaží se dotahovat prostřednictvím obrovských investic Muskův xAI a Google, který má vlastní AI model Gemini. K tomu je obchodně velmi úspěšný Antrhopic se svým modelem Claude. Pokud nás mohlo něco zarazit, pak snad jen to, že Google přes veškerý náskok v odvětví a obrovské investice do AI není vedoucí hybnou silou.</p>

<p>My ale vynecháme akademické debaty o tom, co a jak s Google Gemini, proč se závodů nezúčastní Microsoft, Meta nebo Amazon. My se podíváme na výsledky pařížského summitu, pozici Francie a Německa, nové eurounijní AI strategie a také na to, jak situaci mění snažení v Číně.</p>

<p>Materiál je rozsáhlejší, 15 stran v PDF, cca 30 000 znaků. Proto je ke stažení v PDF a ePub.</p>

<h3 id="platba-za-zprávu">Platba za zprávu</h3>

<p>Cena zprávy je 100 Kč. Zaplatit můžete buďto přes QR platbu nebo <a href="https://buymeacoffee.com/vybaveni">službou Buy me a Coffee</a>.  Přednastavenou částku 100 Kč můžete libovolně změnit nahoru (i dolů, pokud vám zpráva nebyla užitečná).</p>

<p><img src="/assets/ebook/qr-fio.jpeg" alt="QR platba" /></p>

<p>Proč placení za zprávu? Sepsání takové zprávy je náročné nejenom časově, ale také finančně jak na předplatné služeb, tak na provoz a testování LLM modelů.</p>

<h3 id="stažení-zprávy">Stažení zprávy</h3>

<p>Pokud jste již zaplatili (nebo se rozhodli zaplatit později), tak si můžete zprávu stáhnout na svůj počítač ve formátu PDF nebo ePub zde:</p>

<ul>
  <li><a href="/assets/ebook/zpráva-o-stavu-ai-pro-jaro-2025.pdf">formát PDF (zobrazení spíše na počítači)</a></li>
  <li><a href="/assets/ebook/zpráva-o-stavu-ai-pro-jaro-2025.epub">formát ePub (elektronická kniha, zobrazení na tabletu nebo mobilu)</a></li>
</ul>

<p>Případnou odezvu na zprávu můžete poslat emailem na zandl@marigold.cz.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><summary type="html"><![CDATA[Ještě nedávno vypadalo AI jako velmi přehledné závodiště. Se značným náskokem vede OpenAI, snaží se dotahovat prostřednictvím obrovských investic Muskův xAI a Google, který má vlastní AI model Gemini. K tomu je obchodně velmi úspěšný Antrhopic se svým modelem Claude. Pokud nás mohlo něco zarazit, pak snad jen to, že Google přes veškerý náskok v odvětví a obrovské investice do AI není vedoucí hybnou silou.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Někteří lidé se vás dotknou, i když je potkáte na krátko</title><link href="https://www.marigold.cz/item/nekteri-lide-se-vas-dotknou/" rel="alternate" type="text/html" title="Někteří lidé se vás dotknou, i když je potkáte na krátko" /><published>2025-02-16T00:00:00+00:00</published><updated>2025-02-16T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/nekteri-lide-se-vas-dotknou</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/nekteri-lide-se-vas-dotknou/"><![CDATA[<p>Někteří lidé se vás dotknou, i když je potkáte na krátko. Josef byl Boříkův strejda, říkal o sobě, že je SAPér, ale s výbušninama neuměl, takže asi kecal. Seznámili jsme se, když jsme se ve firmě rozhodli prodávat software velkým a váženým vydavatelstvím a ukázalo se, že by to chtělo nějakou zkušenou sílu. Bořík pravil, že Pepa rozumí tomu, jak se software prodává velkým firmám.</p>

<p>Byl to velký sympaťák na to, že před těmi dvaceti lety to byl vlastně starej chlap, bylo mu něco mezi čtyřicítkou až padesátkou a divil jsem se, že se pouští do něčeho tak progresivního, jako je software. Ale válel. Od zákazníka si vyžádal requirements, udělal mu draft nabídky, pak závaznou nabídku, návrh smlouvy, NDA, implementační, servisní a pozáruční podmínky, prostě ho držel napnutého a naposílal mu tolik papírů, že došlo k vytoužené schůzce, kde se schylovalo k tomu, že prodáme software za statisíce korun. Inu, přelom tisíciletí. “Prodej drahý věci musí mít štábní kulturu,” zdůrazňoval Josef. “Nemůžeš jim odepsat “Pošlete půl míče, kluci vám to nainstalujou na server, nic nepotřebujeme, stejně ho nemáte zabezpečený,” jako jsi to udělal minule. A já jsem seděl, zíral a učil, protože Josef tu štábní kulturu fakt měl.</p>

<p>Dorazili jsme k zákazníkovi, dělám mu presentaci možností, zákazník je na lopatě, už je náš, jen nepokazit finále. “A jak bude probíhat implementace?” ptá se navnaděný zákazník? “No vyfakturujeme a nainstalujeme,” vyhrknul jsem nedočkavě, však jsem byl teprve elév softwarového obchodu. Zákazník vytřeštil oči a Josef mi položil ruku na ramena, abych věděl, že mám kušnit. “No a mezi tím…” pravil rozvážně, aby zachránil situaci, “si projdeme implementační plán, který jsem vypracoval podle ISO normy, zrevidujeme si akceptační protokoly, projdeme si instrukce pro deployment a zfinalizujeme smlouvy,” navázal plynule na moje slova a vytáhl na stůl mnoho listů papíru s nápisem Implementační plán, na kterém bylo rozepsáno, co kdy, kde a jak…  zákazník se usmál blaženě a kdyby kolem jela tramvaj, všichni by tleskali, protože podpis byl tutovka.</p>

<p>O několik hodin později v kanceláři čučím do těch Josefových papírů a moudrý z toho nejsem. “Josefe, co teda máme dělat, vysvětlíš mi to?”</p>

<p>Josef se blahosklonně usmál: “Přesně, jak jsi říkal - vyfakturujeme, nainstalujeme.” 
A já zíral a učil se. Ten půlrok, než ho přestala dovolená u nás bavit a než odešel někam dál,  jsme se hodně posunuli. A nakonec jsem i pochopil, co na těch papírech bylo a že to mělo nějaký smysl.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Osobní" /><category term="Historie internetu" /><summary type="html"><![CDATA[Někteří lidé se vás dotknou, i když je potkáte na krátko. Josef byl Boříkův strejda, říkal o sobě, že je SAPér, ale s výbušninama neuměl, takže asi kecal. Seznámili jsme se, když jsme se ve firmě rozhodli prodávat software velkým a váženým vydavatelstvím a ukázalo se, že by to chtělo nějakou zkušenou sílu. Bořík pravil, že Pepa rozumí tomu, jak se software prodává velkým firmám.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Evropa zatoužila po vlastním LLM. Bude OpenEuroLLM průšvih nebo má šanci?</title><link href="https://www.marigold.cz/item/openeurollm/" rel="alternate" type="text/html" title="Evropa zatoužila po vlastním LLM. Bude OpenEuroLLM průšvih nebo má šanci?" /><published>2025-02-15T00:00:00+00:00</published><updated>2025-02-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/openeurollm</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/openeurollm/"><![CDATA[<p>Projekt <a href="https://openeurollm.eu/">OpenEuroLLM</a> vznikl jako evropská iniciativa pro vývoj otevřených velkých jazykových modelů (LLM) s cílem posílit technologickou suverenitu a konkurenceschopnost Evropy v oblasti umělé inteligence. To jsou takové ty úřední vyjádření. Oficiálně byl zahájen 1. února 2025 a cílem je vytvořit modely pokrývající všechny oficiální jazyky EU a další evropské jazyky. Má také zajistit soulad s evropským AI Actem.</p>

<p>Projekt dostal do vínku 37 milionů Euro od Evropské komise, což se může zdát málo. Dostaneme se k té částce později.</p>

<p>Iniciativy OpenEuroLLM se účastní celkem 20 evropských institucí, firem a výpočetních center. Mezi hlavní účastníky patří:
Výzkumné instituce a univerzity</p>
<ul>
  <li>Univerzita Karlova (Česká republika) - koordinátor projektu</li>
  <li>Technická univerzita v Eindhovenu (Nizozemsko)
Společnosti</li>
  <li>Aleph Alpha (Německo)</li>
  <li>AMD Silo AI (Finsko) - spoluvedoucí projektu</li>
  <li>Lights On (Francie)
Výpočetní centra</li>
  <li>CSC (Finsko)</li>
  <li>Barcelona Supercomputing Center (Španělsko)</li>
</ul>

<p>Další účastníci</p>
<ul>
  <li>Instituce z Francie, Nizozemska, Německa, Švédska, Norska a Itálie</li>
</ul>

<p>Projekt také spolupracuje s open-source a open-science komunitami jako LAION, open-sci a OpenML. Koordinátorem projektu je Jan Hajič z Univerzity Karlovy a spoluvedoucím je Peter Sarlin z AMD Silo AI.</p>

<p>A to jsou v podstatě všechny oficiální informace, které byly oznámeny. Zní to jako recept na katastrofu, dvacet institucí bez drába, který by nad nimi mohl práskat bičem a velmi limitované eurounijní financování na trhu, kde se běžně utrácejí spíše stovky milionů, než malé desítky.</p>

<p>Není to ale úplně tak.</p>

<h3 id="co-ty-peníze-není-to-málo">Co ty peníze? Není to málo?</h3>

<p>Především úplně zapadlo, že <a href="https://www.euronews.com/next/2025/02/11/eu-to-mobilise-200-billion-for-ai-investment">EU hodlá „mobilizovat“</a> až 200 miliard euro na investice do AI, především do „AI gigafactories“, což jsou datová centra naplněná stovkou tisíc AI procesorů. Informaci na konferenci oznámila Ursula von der Leyen. Těch třicet milionů pro OpenEuroLLM má být jen na rozjezd a základní organizaci.  Protože už je mnoho hotovo.</p>

<p>Většina účastníků OpenEuroLLM totiž již byla zapojena do samostatného programu nazvaného High Performance Language Technologies (HPLT), který byl zahájen před dvěma lety s rozpočtem 6 milionů EUR. Původní návrh počítal s tím, že HPLT vytvoří AI model, ale pak projekt ChatGPT společnosti OpenAI změnil situaci v oblasti umělé inteligence a HPLT se zaměřil na vytvoření vysoce kvalitního souboru dat, který lze použít k trénování vícejazyčných modelů. <a href="https://hplt-project.org/hplt-v2-dataset-performance">Datová sada HPLT</a> se v současné době “čistí” od chyb a bude tvořit základ práce OpenEuroLLM.</p>

<p>Podobně vznikla celá řada nutných prerekvizit, jako je třeba superpočítačové datové centrum v Barceloně, takže je na čem stavět. V Evropě jsou tři z deseti nejrychlejších superpočítačů a právě se zprovozňuje JUPITER, první evropský exascalový superpočítač. Řada univerzit a výzkumných pracovišť již mnoho práce odvedla na vývoji velkých multimodálních modelů i zvyšování spolehlivosti AI. Projekt OpenGPT-X, financovaný německou vládou, vyvinul model Teuken-7B trénovaný ve 24 evropských jazycích. Iniciativa Occiglot, vedená německými výzkumnými institucemi, vyvíjí open-source jazykové modely pro evropské jazyky. Pak tu máme výzkumné projekty Vision koordinovaný Leidenskou univerzitou, dublinský Forsee nebo třeba irský AI4Europe. Zjednodušeně řečeno, je na čem stavět.</p>

<p>Do toho je zde partnerství s komerčními firmami. Výslovně zmíněné jsou tři, přičemž o významu německého Aleph Alpha jsme si již něco řekli. A co finské AMD Silo AI? Dnes je to přední soukromá AI laboratoř, která vytvořila open-source multilingvální modely Poro a Viking zaměřené na skandinávské jazyky. Silo AI dále vyvinulo platformu SiloGen pro vytváření a nasazování zákaznických LLM a integraci s firemními aplikacemi. A má svůj vlastní Silo Operating System umožňující rychlé uvádění AI nástrojů do praxe. A francouzský LightsOn? Firma se sice zaměřuje na adaptivní osvětlovací systémy a energeticky efektivní řešení, používá v nich ale AI. Sama si vytvořila velmi efektivní model Alfred a se svým nástrojem Paradigm se zaměřuje na generativní AI pro podniky. Před měsíce představilo také agenta Lunious Lynx zaměřeného na zpracování dokumentů.</p>

<p>Jenže postavit funkční LLM není možné tak, že dáte na hromadu zdrojáky, které vznikly někde na univerzitách a „spojíte je gumičkou“. Je to tvrdý vývoj a testování, něco zcela jiného, než na co jsou akademická pracoviště zvyklá. Asi i proto je tu jako „spoluvedoucí“ projektu Peter Sarlin z AMD Silo AI. Sarlin Silo AI spoluzakládal, dlouhá léta firmě šéfoval a vloni ji dovedl k prodeji procesorovému gigantu AMD za 665 milionů dolarů. Je uznávaným odborníkem na AI, dnes je profesorem na finské Aalto University, kde se specializuje na strojové učení a umělou inteligenci.</p>

<h3 id="varování-v-podobě-projektu-openwebsearch">Varování v podobě projektu OpenWebSearch</h3>

<p>Nejčastěji zpochybňovaný je organizační model, jímž EU podporuje své projekty. Může se vývoj LLM pod eurounijní taktovkou podařit? Máme jeden poměrně čerstvý a podobný příklad - evropský vyhledávač OpenWebSearch.EU, který měl zajistit to samé, co evropský AI projekt, tedy nezávislost na cizích online službách a naplnění eurounijních požadavků.</p>

<p>Projekt byl oficiálně zahájen v září 2022 konsorciem čtrnácti výzkumných institucí. Cílem bylo vyvinout Open Web Index (OWI) – otevřený index webového obsahu – a infrastrukturu OWSAI pro analýzu a vyhledávání. Projekt se počítal, jak bývá tradicí, na čtyři roky, pričemž doteď se neudálo nic viditelného, kromě organizace sympozia o vyhledávání. Teprve v polovině letošního roku má dojít k dokončení otevřeného indexu webového obsahu a pilotní verze OWSAI ověřující provoz v reálném prostředí. Projekt má skončit za rok, v únoru 2026, ale už nyní se počítá s jeho prodloužením, protože k nasazení má dojít spíše po roce 2027, tedy pět let od zahájení projektu. A to je, řekněme si upřímně, příšerný výsledek, který ukazuje, co všechno je na oficiálních EU projektech špatně. Tak například jen hledání firem, které by hostovaly infrastrukturu, se řešilo půl roku, protože šlo o několika kolový výběr. Ve skutečnosti jde o vcelku komoditní službu, jejíž objednávku by Sam Altman podepsal při přestupu z privatejetu do firemní limuzíny. Chyběl tah na branku, chybělo zaujetí, zodpovědnost tlačená nervozními akcionáři, nechyběly ani znalosti, ani vize. Chyběla pružná produkce.</p>

<p>EU vyhledávač získal 9,5 milionů Euro a ve skutečnosti sloužil k financování výzkumných tužeb jednotlivých pracovišť, než že by si od něj někdo něco praktického sliboval. Bylo zcela nejasné, jak by mohl porazit vyhledávače jako Google. A s ohledem na to, jak prudce se žene vyhledávání informací v AI je dost možné, že k termínu komerčního nasazení někdy kolem roku 2030 už bude takový vyhledávač úplně mimo hru.</p>

<h3 id="jenže-s-llm-je-to-jinak">Jenže s LLM je to jinak</h3>
<p>Bude OpenEuroLLM podobný projekt „do ztracena“? V evropském LLM projektu už je řada věcí jinak. Zatímco OpenWebSearch.EU se soukromých firem spíše štítil a jel po univerzitní lince, OpenEuroLLM již hlavní evropské AI firmy integruje a zainteresovává. S čestnou výjimkou Mistralu - a proč, to se neví. Projekt má také své jasné šéfy (tedy dva, ale i to je zlepšení) a je také podstatně lépe zainvestován.</p>

<p>Mezi LLM a vyhledávačem je navíc obrovský rozdíl. Vyhledávač se uživatelé naučí používat podle jeho adresy a pak funguje uživatelský konzervativismus. Dokud jsou uživatelé rozumně spokojeni, používají tento vyhledávač.</p>

<p>Jenže LLM je podkladová služba, infrastruktura. Ve skutečnosti, když používáte ChatGPT, používáte jej zpravidla přes webové rozhraní, které se teprve napojuje na vlastní model. A velkou část peněz získávají provozovatelé modelů právě od firem, které si nechtějí provozovat své LLM a model si pronajímají přes API rozhraní. U webového vyhledávání takový přístup je spíše výjimkou, u LLM naopak je zcela běžný, protože provozování LLM je dost náročné a navíc jej lze podstatně šířeji přizpůsobovat, než výstup z vyhledávače, z něhož byste udělali jen jiný vyhledávač.</p>

<p>Takže když chcete vytvořit službu, která používá umělou inteligenci, zaplatíte si za přístup k API a platíte za každý jednotlivý dotaz podle ceníku. Když vám některá služba nevyhovuje, nebo je drahá, přehodíte API. A když se s tím chcete trápit ještě méně, použijete služby jako Openrouter.ai, které vám umožní přes jedno API používat nejrůznější LLM jen změnou jména ve volání. Dokonce můžete službě říct, že má použít LLM, které je momentálně nejlevnější.</p>

<p>A to je to, co je podstatné. Pokud na trh přijde nové LLM, tak není potřeba přemlouvat jednotlivé uživatele, ale poskytovatele velkých služeb. Například ani Perplexity nemá vlastní LLM, pouze vrstvu nad LLM Anthropicu či OpenAI (a nově i Deepseeku). Změna na LLM trhu je mnohem dynamičtější a proto také byl příchod DeepSeeku takovým nárazem. Najednou k němu všichni masivně přepínali své služby, protože byl výrazně levnější.</p>

<p>Jedinou pobídkou k přechodu ale nemusí být jen cena. Může tím být také splnění nároků místního trh a to nemusí být jen regulace, to může být i kvalitní podpora jazyka. Podpora češtiny patří v LLM tradičně mezi lepší, ale taková finština to už komplikované má. Pokud by dodavatel služby měl k dispozici LLM napasované na evropské poměry jak legislativně, tak jazykově a za rozumných technických i cenových podmínek, pravděpodobně by mu dal přednost.</p>

<p>Co jsou klíčové parametry pro evropské LLM?</p>
<ul>
  <li>datová suverenita, čili umístění dat na serverech v evropských datacentrech, což je například nutný (a oprávněný) předpoklad pro všechny služby napojené na stát a úřady</li>
  <li>podpora GDPR</li>
  <li>podpora evropských jazyků</li>
  <li>důvěra státních institucí i firem v řešení</li>
</ul>

<p>Proto se mi zdá, že pokud se podaří vcelku rychle nabídnout obstojně vyladěný eurounijní LLM model respektující výše uvedené parametry, může to být „no-brainer“ varianta pro řadu, firem, podobně jako se právě v Číně Apple dohodlo s Alibabou a bude používat její model. Tím Apple vyhoví čínské regulaci a také se rychle dostane k dostatečně kvalitnímu LLM.</p>

<blockquote>
  <p>A tak se může snadno stát, že svět se rozdělí na tři umělé inteligence: americkou, eurounijní a čínskou. Budou to tři zahrádky, nově ne ohražené patenty, jako tomu bývalo dříve, ale regulačními předpisy, které nebude jednoduché ani pohodlné naplnit pro firmy podnikající mimo tyto útvary. Je to to, co chceme?</p>
</blockquote>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="OpenEuroLLM" /><category term="AI Act" /><category term="Mistral" /><category term="AMD Silo AI" /><category term="Lights On" /><summary type="html"><![CDATA[Projekt OpenEuroLLM vznikl jako evropská iniciativa pro vývoj otevřených velkých jazykových modelů (LLM) s cílem posílit technologickou suverenitu a konkurenceschopnost Evropy v oblasti umělé inteligence. To jsou takové ty úřední vyjádření. Oficiálně byl zahájen 1. února 2025 a cílem je vytvořit modely pokrývající všechny oficiální jazyky EU a další evropské jazyky. Má také zajistit soulad s evropským AI Actem.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Projev viceprezidenta JD Vance na pařížském AI summitu 2025</title><link href="https://www.marigold.cz/item/jd-vance-paris-speech-ai-summit-2025/" rel="alternate" type="text/html" title="Projev viceprezidenta JD Vance na pařížském AI summitu 2025" /><published>2025-02-13T00:00:00+00:00</published><updated>2025-02-13T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/jd-vance-paris-speech-ai-summit-2025</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/jd-vance-paris-speech-ai-summit-2025/"><![CDATA[<p>Na pařížském AI Summitu přednesl JD Vance důležitý projev, který zcela jasně ukázal, jak Trumpova administrativa hodlá přistupovat k umělé inteligenci. Vance zdůraznil, že umělá inteligence je nejen technologií budoucnosti, ale také nástrojem, který může zlepšit životy lidí po celém světě. Zároveň však varoval před nebezpečím, které může AI přinést, pokud se dostane do špatných rukou.</p>

<p>Projev považuji za velmi důležitý a proto jsem, kromě odkazu na celý projev, připravil jeho přepis. Mezititulky jsem doplnil já.</p>

<p>Projev adresuje celou řadu obav, které s AI dnes souvisí. A musím říct, že také se domnívám, že regulace AI byla v EU pojata příliš rozsáhle, příliš restriktivně. Že považuji za lepší variantu dynamické hledání té nejlepší cesty zejména ve světě, kde se jiní nedají takto svazovat. A to i s ohledem na to, že respektuji jak autorská, tak osobnostní práva a považuji za důležité, aby se AI nepoužívala k ovlivňování veřejného mínění. Jenže právě to se snáze řekne, než udělá. To samé říká JD Vance, jenže je toho názoru, že nechat věcem volnou ruku bude více ku prospěchu, než ku škodě. S ohledem na rostoucí hybridní válku s Ruskem (a Čínou) nejsem tak optimistický, ale uznávám, že v prvé řadě ruce svazujeme sami sobě. Že momentálně není náš problém s Ruskem a Čínou to, jak vyvíjet AI, ale jak vymáhat naše vlastní pravidla na našem území.</p>

<h2 id="projev-viceprezidenta-jd-vance-na-pařížském-ai-summitu-2025">Projev viceprezidenta JD Vance na pařížském AI summitu 2025:</h2>

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/MnKsxnP2IVk?si=nVeuzL7ipL26mxwl" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen=""></iframe>

<p>Děkuji za milé uvedení a na úvod bych rád poděkoval panu prezidentovi Macronovi za uspořádání této akce a samozřejmě za včerejší krásnou večeři. Během večeře se na mě pan prezident Macron podíval a zeptal se, zda bych nechtěl promluvit, a já jsem řekl: „Pane prezidente, jsem tu kvůli dobré společnosti a vínu zdarma, ale dnes si musím zasloužit své místo.“ A tak jsem mu odpověděl: „Pane prezidente, jsem tu kvůli dobré společnosti a vínu zdarma, ale dnes si musím zasloužit své místo.“ A já samozřejmě chci poděkovat premiérovi Módímu za to, že tu je, a za spolupořádání summitu, vám všem za účast. A nejsem tu dnes ráno proto, abych mluvil o bezpečnosti umělé inteligence, což byl název konference před několika lety. Jsem tu, abych hovořil o příležitostech pro umělou inteligenci.</p>

<h3 id="postoj-trumpovy-administrativy-k-ai">Postoj Trumpovy administrativy k AI</h3>

<p>Když se pořádají takovéto konference, aby se diskutovalo o nejmodernější technologii, často si myslím, že naší reakcí je přílišná sebestřednost a neochota riskovat. Nikdy jsem se však nesetkal s průlomovou technologií, která by tak jasně způsobila, že bychom dělali přesný opak. Naše administrativa, Trumpova administrativa, věří, že umělá inteligence bude mít nespočet revolučních aplikací v oblasti ekonomických inovací, vytváření pracovních míst, národní bezpečnosti, zdravotní péče, svobody projevu a dalších. A omezit nyní její rozvoj by nejen nespravedlivě zvýhodnilo zavedené firmy v této oblasti, ale znamenalo by to ochromit jednu z nejslibnějších technologií, jakou jsme za poslední generace viděli.
A s ohledem na to bych dnes rád uvedl čtyři hlavní body.</p>

<p>Za prvé, tato administrativa zajistí, aby americká technologie umělé inteligence byla i nadále zlatým standardem na celém světě a abychom byli partnerem, kterého si ostatní, zahraniční země a jistě i podniky vybírají při rozšiřování vlastního využití umělé inteligence. Za druhé, jsme přesvědčeni, že přílišná regulace odvětví AI by mohla zabít transformující se odvětví právě v okamžiku, kdy se rozjíždí, a budeme se ze všech sil snažit podporovat prorůstové politiky v oblasti AI. A rád bych viděl tento deregulační nádech, který se dostává do mnoha rozhovorů na této konferenci. Za třetí, jsme velmi přesvědčeni, že AI musí zůstat bez ideologických předsudků a že americká AI nebude kooptována v nástroj autoritářské cenzury. A konečně, číslo čtyři, Trumpova administrativa bude udržovat cestu růstu AI podporující zaměstnanost tak, aby mohla být silným nástrojem pro vytváření pracovních míst ve Spojených státech.</p>

<p>A oceňuji, že to premiér Modi zdůraznil. Skutečně věřím, že umělá inteligence lidem usnadní práci a zvýší její produktivitu. Nebude nahrazovat lidské bytosti. Nikdy nenahradí lidské bytosti. A myslím, že příliš mnoho vedoucích představitelů v odvětví umělé inteligence, když mluví o strachu z nahrazení pracovníků, myslím, že jim opravdu uniká podstata.</p>

<h3 id="vedoucí-postavení-ameriky-v-oblasti-umělé-inteligence">Vedoucí postavení Ameriky v oblasti umělé inteligence</h3>

<p>Věříme, že umělá inteligence nás učiní produktivnějšími, prosperujícími a svobodnějšími. Spojené státy americké jsou lídrem v oblasti AI a naše administrativa má v plánu to tak udržet. Spojené státy disponují všemi složkami napříč celým zásobníkem UI, včetně pokročilého návrhu polovodičů, hraničních algoritmů a samozřejmě transformačních aplikací. Výpočetní výkon, který tento systém vyžaduje, je nyní nedílnou součástí pokroku v technologii AI. A aby byla zajištěna americká výhoda, Trumpova administrativa zajistí, že nejvýkonnější systémy AI budou postaveny v USA s čipy navrženými a vyrobenými v Americe.</p>

<p>To, že jsme nyní lídrem, samozřejmě neznamená, že chceme nebo musíme postupovat sami. A dovolte mi, abych se k tomuto bodu vyjádřil důrazně. Amerika chce být partnerem vás všech a do revoluce AI, kterou máme před sebou, se chceme pustit v duchu otevřenosti a spolupráce. Abychom však takovou důvěru vytvořili, potřebujeme mezinárodní regulační režimy, které tvorbu technologií AI podporují, a nikoli dusí. A potřebujeme, aby se zejména naši evropští přátelé dívali na tuto novou perspektivu spíše s optimismem než s obavami.</p>

<h3 id="regulační-přístup-k-ai">Regulační přístup k AI</h3>

<p>Vývoj špičkové umělé inteligence v USA nyní není náhodný. Zachováním otevřeného regulačního prostředí jsme povzbudili americké inovátory k experimentování a k bezkonkurenčním investicím do výzkumu a vývoje. Z těchto plus minus 700 miliard dolarů, které budou podle odhadů v roce 2028 vynaloženy na AI, bude více než polovina pravděpodobně investována ve Spojených státech amerických. Nebude to tato administrativa, kdo zlikviduje startupy a postgraduální studenty produkující některé z nejpřevratnějších aplikací umělé inteligence. Místo toho naše zákony udrží velké technologické firmy, malé technologické firmy a všechny ostatní vývojáře v rovných podmínkách.</p>

<p>Nyní, po nedávném prezidentově nařízení o umělé inteligenci, připravujeme akční plán pro umělou inteligenci, který se vyhne příliš opatrnému regulačnímu režimu a zároveň zajistí, aby z této technologie a jejího transformačního potenciálu měli prospěch všichni Američané. Nyní vyzýváme vaše země, aby s námi spolupracovaly a následovaly tento model, pokud to pro vaše země dává smysl. Trumpovu administrativu však znepokojují zprávy, že některé zahraniční vlády zvažují utažení šroubů americkým technologickým společnostem s mezinárodní působností. S tím se nyní Amerika nemůže a nechce smířit a myslíme si, že je to strašná chyba, a to nejen pro Spojené státy americké, ale i pro vaše vlastní země.</p>

<h3 id="obavy-z-mezinárodních-regulací">Obavy z mezinárodních regulací</h3>

<p>Američtí inovátoři všech velikostí již vědí, jaké to je potýkat se s náročnými mezinárodními regulacemi. Mnoho našich nejproduktivnějších technologických společností je nuceno se vypořádat se zákonem EU o digitálních službách a jím vytvořenými masivními předpisy o stahování obsahu a kontrole tzv. dezinformací. A samozřejmě chceme zajistit, aby byl internet bezpečným místem, ale něco jiného je zabránit predátorovi, aby se na internetu přiživoval na dítěti, a něco úplně jiného je zabránit dospělému muži nebo ženě v přístupu k názoru, který vláda považuje za dezinformaci. Pro malé firmy přitom navigace v rámci GDPR znamená platit nekonečné náklady na dodržování právních předpisů nebo jinak riskovat obrovské pokuty. Pro některé bylo nyní nejjednodušším způsobem, jak se tomuto dilematu vyhnout, jednoduše uživatele z EU v první řadě zablokovat. Je to skutečně budoucnost, kterou chceme?
Dámy a pánové, myslím, že odpověď pro nás všechny by měla znít ne.</p>

<p>Neexistuje problém, kde bychom si dělali větší starosti ohledně regulace, než pokud jde o energetiku. A opět jsem ocenil připomínky mnoha účastníků konference, protože si uvědomují, že nemůžeme - nyní stojíme na hranici průmyslu umělé inteligence, který touží po spolehlivé energii a vysoce kvalitních polovodičích. Přesto se příliš mnoho našich přátel na jedné straně deindustrializuje a na druhé straně vyhání spolehlivou energii ze svých zemí a ze svých sítí. Budoucnost umělé inteligence nezískáme lomením rukama nad bezpečností.</p>

<h3 id="fyzická-ekonomika-a-ai">Fyzická ekonomika a AI</h3>

<p>Vítězství bude dosaženo vybudováním spolehlivých elektráren až po výrobní zařízení, která mohou vyrábět čipy budoucnosti. Na osobní úrovni mě na AI nejvíce vzrušuje to, že je zakotvena v reálné a fyzické ekonomice. Úspěch tohoto odvětví není jen záležitostí chytrých lidí, kteří sedí před obrazovkou počítače a kódují. Záleží na těch, kteří pracují rukama, i když robotika změní naše továrny. Díky ní budou naši poskytovatelé zdravotní péče jistě lépe léčit nemoci, ale bude to záviset také na datech, která tito poskytovatelé zdravotní péče, tito lékaři a sestry vytvoří.</p>

<p>Věřím, že nám to v budoucnu pomůže vytvářet a uchovávat nové způsoby napájení. V tuto chvíli se však umělá inteligence nemůže prosadit, pokud svět nevybuduje energetickou infrastrukturu, která ji bude podporovat. Nyní se domnívám, že technologické inovace v posledních dvaceti letech často vyvolávají představu chytrých lidí, kteří zírají na obrazovky počítačů a inženýrsky pracují ve světě bitů. Ekonomika umělé inteligence však bude záviset především na světě atomů a bude jej transformovat. V tuto chvíli stojíme před mimořádnou vyhlídkou na novou průmyslovou revoluci, která se vyrovná vynálezu parního stroje nebo Bessemerovy oceli, ale nikdy k ní nedojde, pokud bude nadměrná regulace odrazovat inovátory od riskování nezbytného k pokroku, ani k ní nedojde, pokud dovolíme, aby AI ovládli masivní hráči, kteří chtějí technologie využít k cenzuře nebo kontrole myšlení uživatelů.
A chtěl bych vás požádat, kdybyste na chvíli odstoupili a zeptali se sami sebe, kdo nejagresivněji požaduje, abychom my, tedy političtí představitelé, kteří se zde dnes sešli, provedli nejagresivnější regulaci? Velmi často jsou to lidé, kteří již mají na trhu převahu. A když za námi přijde masivní dominantní subjekt a žádá nás o bezpečnostní regulaci, měli bychom se ptát, zda je tato bezpečnostní regulace ve prospěch našich lidí, nebo zda je ve prospěch dominantního subjektu.</p>

<h3 id="řešení-ideologických-předsudků-v-oblasti-umělé-inteligence">Řešení ideologických předsudků v oblasti umělé inteligence</h3>

<p>V posledních několika letech sledujeme, jak vlády, podniky a neziskové organizace prosazují prostřednictvím AI nepopulární a podle mého názoru vyloženě ahistorické společenské programy. V USA jsme měli generátory obrázků s umělou inteligencí, které se nám snažily namluvit, že George Washington byl černoch nebo že američtí doughboys v první světové válce byly ve skutečnosti ženy.</p>

<p>Dnes se tomu smějeme a samozřejmě to bylo směšné, ale musíme si pamatovat poučení z tohoto směšného okamžiku. A bereme si z něj to, že Trumpova administrativa zajistí, aby systémy umělé inteligence vyvíjené v Americe nebyly ideologicky zaujaté a nikdy neomezovaly právo našich občanů na svobodu projevu. Můžeme našim lidem věřit, že dokážou přemýšlet, konzumovat informace, rozvíjet své vlastní myšlenky a diskutovat mezi sebou na otevřeném trhu myšlenek.</p>

<h3 id="řešení-zahraničních-hrozeb">Řešení zahraničních hrozeb</h3>

<p>Nyní také sledujeme, jak nepřátelští zahraniční protivníci vyzbrojují software umělé inteligence, aby přepisovali historii, sledovali uživatele a cenzurovali projevy. To samozřejmě není vůbec nic nového. Stejně jako to dělají s jinými technologiemi, některé autoritářské režimy ukradly a použily AI k posílení svých vojenských zpravodajských a sledovacích schopností, k získávání cizích dat a k vytváření propagandy, která má podkopat národní bezpečnost jiných zemí. Chci, aby bylo jasno. Tato administrativa bude takové snahy blokovat na plné čáře. Budeme chránit americké technologie umělé inteligence a čipy před krádežemi a zneužitím, spolupracovat s našimi spojenci a partnery na posílení a rozšíření této ochrany a uzavírat cesty protivníkům k získání schopností umělé inteligence, které ohrožují všechny naše lidi.</p>

<p>A také bych chtěl připomenout našim mezinárodním přátelům, kteří jsou zde dnes přítomni, že partnerství s takovými režimy se z dlouhodobého hlediska nikdy nevyplácí. Všichni známe levné technologie na trhu, od kamerových systémů až po zařízení 5G, které byly značně dotovány a vyváženy autoritářskými režimy. Ale jak vím, a myslím, že někteří z nás - někteří z nás v této místnosti to poznali z vlastní zkušenosti, partnerství s nimi znamená připoutání vašeho národa k autoritářskému pánovi, který se snaží infiltrovat, prokopat a zmocnit vaší informační infrastruktury. Pokud by se vám zdálo, že dohoda je příliš dobrá na to, aby byla pravdivá, vzpomeňte si na staré přísloví, které jsme se naučili v Silicon Valley. Pokud neplatíte za produkt, jste produktem vy.</p>

<h3 id="umělá-inteligence-a-američtí-pracovníci">Umělá inteligence a američtí pracovníci</h3>

<p>A konečně, tato administrativa chce mít jasno v posledním bodě. V naší politice v oblasti umělé inteligence se budeme vždy soustředit na americké pracovníky. Odmítáme považovat AI za čistě destruktivní technologii, která nevyhnutelně zautomatizuje naši pracovní sílu. Věříme a budeme bojovat za politiku, která zajistí, že AI učiní naše pracovníky produktivnějšími, a očekáváme, že budou sklízet ovoce v podobě vyšších mezd, lepších benefitů a bezpečnějších a prosperujících komunit. Od práva přes medicínu až po výrobu - nejbližší aplikace umělé inteligence téměř všechny zahrnují doplnění, nikoliv nahrazení práce, kterou vykonávají Američané.</p>

<p>Nyní v kombinaci s přístupem této administrativy k imigraci, který je zaměřen na pracovníky, věříme, že americká pracovní síla připravená k plnému využití AI naopak přitáhne pozornost podniků, které některé z těchto rolí offshorovaly. Aby toho administrativa dosáhla, postará se o to, aby Amerika měla nejlépe vyškolenou pracovní sílu na světě. Naše školy budou studenty učit, jak řídit, jak dohlížet a jak komunikovat s nástroji využívajícími umělou inteligenci, které se stávají stále více součástí našeho každodenního života. A protože umělá inteligence vytváří nová pracovní místa a odvětví, naše vláda, podniky a odborové organizace mají povinnost spolupracovat na posílení postavení pracovníků nejen ve Spojených státech, ale v celé zemi - na celém světě. Za tímto účelem bude Trumpova administrativa u všech významných politických rozhodnutí týkajících se AI, která přijdou od federální vlády, garantovat americkým pracovníkům místo u stolu, a my jsme na to velmi hrdí.</p>

<p>### 
Závěr
Nyní jsem vás již dostatečně zaměstnal, a tak bych na závěr rád uvedl jen krátký příběh. Tato země je krásná, pane prezidente Macrone, a vím, že jste na ni hrdý a měl byste být. A včera, když jsem si se svými třemi dětmi prohlížel Les Invalides s generálem Gravettem, byl tak laskav a ukázal mi meč, který patřil nejdražšímu mezinárodnímu příteli Ameriky z dob naší vlastní revoluce, markýzi de Lafayette. Nechal mě ten meč podržet, ale samozřejmě mě předtím donutil nasadit si bílé rukavice. A to mě přimělo přemýšlet o této zemi, o Francii, a samozřejmě o mé vlastní zemi a o krásné civilizaci, kterou jsme společně vybudovali pomocí zbraní, jako je tato šavle. Zbraně, které jsou ve špatných rukou nebezpečné, ale ve správných rukou jsou neuvěřitelným nástrojem svobody a prosperity.</p>

<p>Nemohl jsem si pomoci a musel jsem myslet na dnešní konferenci. Pokud zvolíme špatný přístup k dalším věcem, které by mohly být pojímány jako nebezpečné, k věcem, jako je umělá inteligence, a rozhodneme se držet se zpátky, změní to nejen naše HDP nebo akciový trh, ale i samotnou budoucnost projektu, který Lafayette a američtí zakladatelé začali vytvářet. To neznamená, že všechny obavy o bezpečnost jdou stranou, ale záleží na našem soustředění, a my se nyní musíme soustředit na příležitost chytit blesk do láhve, uvolnit naše nejgeniálnější inovátory a využít AI ke zlepšení blahobytu našich národů a jejich obyvatel. S velkou jistotou mohu říci, že je to příležitost, kterou Trumpova administrativa nepromarní, a doufáme, že všichni, kdo se zde dnes sešli, to cítí úplně stejně.</p>

<p>Děkuji vám a Bůh vám všem žehnej.</p>

<p>Děkuji vám.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="Donald Trump" /><category term="JD Vance" /><category term="projev" /><summary type="html"><![CDATA[Na pařížském AI Summitu přednesl JD Vance důležitý projev, který zcela jasně ukázal, jak Trumpova administrativa hodlá přistupovat k umělé inteligenci. Vance zdůraznil, že umělá inteligence je nejen technologií budoucnosti, ale také nástrojem, který může zlepšit životy lidí po celém světě. Zároveň však varoval před nebezpečím, které může AI přinést, pokud se dostane do špatných rukou.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Programování s AI pro neprogramátory: už je to tady!</title><link href="https://www.marigold.cz/item/programovani-s-ai/" rel="alternate" type="text/html" title="Programování s AI pro neprogramátory: už je to tady!" /><published>2025-02-10T00:00:00+00:00</published><updated>2025-02-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/programovani-s-ai</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/programovani-s-ai/"><![CDATA[<p>Programování pro neprogramátory je svatý grál počítačů. A zdá se, že už je opravdu tady. Díky AI vzniklo několik nástrojů, které už se nesoustředí na to, že programátorům našeptávají pokračování příkazu nebo opravují chyby v kódu. Moderní nástroje zdrojový kód vytvářejí celý ze zadání a některé už jej dokonce i před uživatelem skrývají. Programovat může nyní „skoro každý“. Jak na to?</p>

<p>Nejprve se zastavme u slova „skoro každý“. Znamená to, že programovat mohou lidé, kteří jsou schopni definovat, co a jak má jejich program dělat. Řada nástrojů láká na to, že do promptu zadáte „Vytvoř mi klon Instagramu“ a ono to udělá kopii Instagramu. Jenže, když odmyslíme od otázky, proč by někdo měl používat kopii Instagramu, takhle jednoduché to není.  Ve skutečnosti potřebujete podstatně detailnější zadání, aby výsledek práce k něčemu byl.</p>

<p>Tento článek není pro pravověrné programátory, ti si nad tímto směrem jen odplivnou. Jak by se jejich skillům debugingu assembleru mohlo rovnat nějaké AI. A skutečně: špičkový kód nástroje z února 2025 ještě nenapíšou. Ale šéf OpenAI Sam Altman prohlašuje, že již dnes ve firmě testují AI, která kóduje jako jeden z nejlepších programátorů na světě a do konce roku budou mít k dispozici verzi, která bude úplně nejlepší (<a href="https://officechai.com/ai/an-ai-will-be-the-worlds-best-programmer-by-the-end-of-2025-openai-ceo-sam-altman/">zdroj</a>. Věřím tomu, že bude - ještě před rokem takové nástroje teprve vznikaly, pokrok je tu obrovský.</p>

<p>Pro koho je tedy Programování s AI? Především pro lidi, kteří by potřebovali udělat nějaký „prográmek“ - od jednoduchého scriptu, až po nejrůznější webové aplikace včetně webových stránek. Příklady? Tak například jsem se chtěl podívat na to, kolik obce platí za některé služby. Vlastně to má jednoduché řešení, všechno si mohu najít v databázích a v Excelu spočítat. Pro pár obcí, pro větší množství by mě to nebavilo dělat. Řešení s AI? Za prvé si s AI celou věc probereme. AI mi okamžitě napovídá, že by bylo nejlepší data vyčítat z Monitoru státní pokladny přes API. A rychle se od návrhu posouváme k tomu, že AI naprogramuje volání API, zjistí potřebná data, uloží je do databáze, k nim získá počty obyvatel a přepočítá získaná data na počty obyvatel. Jako neprogramátor bych sám nic takového neudělal a cena vývoje takového software jsou spíše vyšší desítky tisíc, pokud nejste zkušený programátor, který si to spíchne za dva víkendy (jenže fakturační cena jednoho takového dne programátora je právě ta desítka tisíc)…</p>

<p>Jak na něco takového?</p>

<p>Podíváme se dnes na několik nástrojů, které slouží k programování s AI:</p>
<ul>
  <li><a href="https://www.cursor.com/">Cursor AI</a></li>
  <li><a href="https://www.tempolabs.ai/">Tempolabs AI</a></li>
  <li><a href="https://replit.com/">Replit</a></li>
  <li><a href="https://bolt.new/">Bolt New</a></li>
  <li><a href="https://codeium.com/windsurf">Windsurf AI</a></li>
</ul>

<p>Za každý z těchto nástrojů musíte zaplatit, i když je tu nějaký malý demoprovoz možný zdarma. Ale s ním si nástroj opravdu jen osaháte, nenaprogramujete nic. A jednou upozornění: nástroje jsou v prudkém vývoji, takže jejich nabídka funkcí se mění, údaje jsou platné k 10.2.2025.</p>

<p><strong>Mimochodem, jak je to s češtinou?</strong> Většinou jsme pracovali komicky: já jsem zadání definoval česky, všechny nástroje mu bezproblémů rozuměly, ale odpovídaly mi zpravidla anglicky, nebo tu česky, převážně však anglicky.</p>

<h3 id="replit-agent---kód-už-nemusíte-vidět">Replit Agent - kód už nemusíte vidět</h3>

<p>Začneme s <a href="https://replit.com/">Replit</a>. Ten to ve svojí mobilní aplikaci (zkoušel jsem jej jen na iPadu) dotáhl tak daleko, že uživatele vlastně ani nepustí ke zdrojovému kódu. Ale pokud si zaplatíte verzi Replit Agent, je vývoj velmi autonomní. Vyzkoušel jsem si naprogramovat Trump Tracker, tedy web, který načítá RSS z důležitých zpravodajských serverů, grupuje články podle tématu a vytváří každodenní přehled o tom, co Trump v jaké oblasti činnosti dělá. Na Replit Agent je příjemné to, že si je schopen sám odchytat nejrůznější chyby, takže na obrazovce vlastně jen sledujete, jak si po zadání úlohy povídá sám se sebou a ještě se omlouvá, že k chybě došlo. Replit Agent je novinka posledních dní, sám jsem jej nestihl příliš využívat, kredity zdarma jsem vyčerpal příliš rychle, takže velký dojem jsem si nestihl odnést. Snad krom té jednoduchosti a odloučenosti od zdrojového kódu, který se v jiných aplikacích ještě před vašimi zraky míhá. Jestli vás to ne/uklidní, ve webové aplikaci Replitu přístup ke zdrojovému kódu stále je, i když se do něj nemusíte tlačit. Tradiční rozhraní Replit Agent nabízí vlevo chatovací okno s Agentem, vpravo vidíte náhled aplikace, kterou můžete rovnou testovat.</p>

<p>Replit umožňuje také pohodlný „deploy“ - tedy nasazení aplikace na produkční server, pokud si ji nechcete provozovat sami.</p>

<p>Platební systém není zrovna přehledný: v zásadě si kupujete měsíční kredity, přičemž povídání s Assistantem (neumí tolik odstínit od kódu) stojí 5 centů za dotaz s Claude 3.5 Sonnet nebo 0,25$ za vytvoření „checkpointu“ s Agentem, tedy za dotvoření nějaké části funkce. Jak se to ale počítá, není snadné nastudovat.</p>

<p>Replit Agent je velmi pohodlná, ale také nejdražší varianta. Ale proti denní mzdě programátora to není nic závratného!</p>

<h3 id="replit-agent-přehledně">Replit Agent přehledně</h3>

<ul>
  <li>Nabízí AI asistenta pro generování kódu na základě popisů</li>
  <li>Umožňuje rychlé vytváření prototypů aplikací</li>
  <li>Poskytuje vestavěný chat pro diskuzi a zpětnou vazbu během vývoje</li>
  <li>Pro neprogramátory může být výhodou možnost vytvářet aplikace bez hlubokých znalostí kódování</li>
</ul>

<p><img src="/assets/replit-trumptracker.png" alt="Replit Agent" /></p>

<h3 id="tempolabs-ai-vs-bolt-new--webové-vývojové-prostředí">Tempolabs AI vs Bolt New- webové vývojové prostředí</h3>

<p><a href="https://www.tempolabs.ai/">Tempolabs AI</a>  je skvělé vývojové prostředí, které je kopií Visual Studio Code, což je v branži „průmyslový standard“. V současné době umí pracovat s REACT/Vite kódem, další jako Node.js se chystají, ale to neprogramátorům asi nic moc neřekne.</p>

<p>Tempu řeknete, jakou aplikaci chcete stavět a společně k ní uděláte PRD - dokument definující požadavky na produkt. Zde si popíšete, jak se aplikace má chovat, co z ní má vypadnout a naopak se do ní dostat. Na základě tohoto vygeneruje Temp design webu a postupně na něj napojuje funkce. Když chcete nový čudlík, tak myší ukážete, kde má být, vyberete, jak má vypadat a popíšete přes prompt, co má dělat. I zde máte v prohlížeči kompletní preview, takže se můžete podívat, jak vaše webová aplikace vypadá a funguje. A můžete se připojit na Github a rovnou ji poslat přes Github na svůj server (Cloudflare, Vercel, jak si co nastavíte).</p>

<p>S Tempolabs jsem strávil hodně času a je to nástroj, který mě nadchnul. Je pravda, že vám příliš předkládá zdrojový kód, zatímco se snaží, abyste měli málo důvodů do něj sahat. Oproti Replitu vám ukáže kód, který doporučuje nahradit a navrhne vám, jak jej nahradit a vy jen stisknete Apply a je hotovo. Zatímco Replit Agent už o kódu příliš nemluví, Tempo se snaží ještě vypadat jako nástroj pro vývojáře. I když bych řekl, že i ono tuhle vizi záhy opustí, protože za měsíc práce s Tempem jsme do zdrojového kódu hrabal jen výjimečně.</p>

<p>Ceny: platíte za miliony zkonzumovaných tokenů. Půl milionu máte zdarma, za 30 dolarů získáte 25 milionů tokenů. Při celodenní práci jsem toto množství vyčerpal za týden vývoje, při kterém jsem udělal tři aplikace. Můžete si připlatit za další tokeny, za 350 dolarů měsíčně jste bez limitu.</p>

<p>V Tempu jsem naprogramoval <a href="https://progressor.work">Progressor</a> - trvalo mi to jeden večer to rozchodit, další tři večery jsem to trochu šperkoval. Jen jsem zatím nenapsal, k čemu to je, což je trochu chybička, musím to napravit :) Je to nástroj k zapisování toho, co jste za den udělali. Vždycky, když něco udělám, napíšu si tu jednu větu do Progressoru a pak se kdykoliv mohu podívat, kdy jsem co dělal…</p>

<p>Přímou konkurencí k Tempu je <a href="https://bolt.new/">Bolt New</a> . Mírně jiné rozhraní, v němž přepínáte mezi výstupem aplikace a jejím zdrojovým kódem, takže se zdrojákem nemusíte příliš tížit, pokud nechcete.</p>

<h4 id="tempolabs-ai-přehledně">Tempolabs AI přehledně</h4>

<ul>
  <li>Poskytuje vizuální editor kódu, který usnadňuje úpravy i neprogramátorům</li>
  <li>Umožňuje generování kompletních pohledů pomocí jednoduchých AI promptů</li>
  <li>Integruje AI pro generování vysoce kvalitního React kódu</li>
  <li>Vhodný pro designéry, kteří chtějí vytvářet UI bez nutnosti programování</li>
</ul>

<p><img src="/assets/tempolabs-progressor.png" alt="Tempolabs AI" /></p>

<h4 id="bolt-new-přehledně">Bolt New přehledně</h4>

<ul>
  <li>Umožňuje vývoj full-stack webových aplikací přímo v prohlížeči</li>
  <li>Nabízí intuitivní uživatelské rozhraní pro snadné používání</li>
  <li>Poskytuje AI-řízené prompty pro usnadnění procesu kódování</li>
  <li>Vhodný i pro neprogramátory díky snadnému rozhraní a AI asistenci</li>
</ul>

<p><img src="/assets/bolt-trumpboard.png" alt="Bolt New" /></p>

<h3 id="cursor-ai---ai-vývojové-prostředí-jako-samostatná-aplikace">Cursor AI - AI vývojové prostředí jako samostatná aplikace</h3>

<p><a href="https://www.cursor.com/">Cursor AI</a> je samostatná aplikace ke stažení. Je to klasické IDE - tedy vývojové prostředí, opět vychází z Visual Studio Code. Její AI okno budete chvíli hledat (neprozradím, hledejte!) - pak už funguje podobně, jako Tempolabs, jen pro vlastní ladění si musíte spustit server na svém počítači. Cursor řekne, jak na to, ale je s tím trocha času trápení navíc. Cursor také narozdíl od Tempa nemá žádnou podstatnou podporu vývoje designu, když se netrefí do toho, co chcete, tak máte smůlu a musíte si rovnou sáhnout do kódu.</p>

<p>Zmatečná jsou dvě okna pro AI, jedno se jmenuje Chat a druhé Composer. V Chatu byste měli jen teoreticky probírat věci kolem aplikace, Composer už slouží k zadávání pokynů pro vývoj kódu, ale není to přesně rozlišené a je to matoucí. Navíc si v okně Composer můžete aktivovat Agenta, který vám pomůže kód odladit tím, že si z konzole přebírá chybové výstupy, ale nefunguje to vždy.</p>

<p><a href="https://www.cursor.com/">Cursor AI</a> je vhodný v případě, že už něco malého o vývoji software víte a tedy chápete, jak by mohlo probíhat ladění. Nejsou to rozsáhlé požadavky, ale pokud máte k počítačům odstup, už pro vás Cursor AI nebude.</p>

<p>Pro takové ty hobby programátory je naopak skvělý tím, že umožňuje vytvořit Cursor Rule - tedy soubory, které popisují vše důležité kolem vašeho projektu, například způsob, jakým má být formátován zdrojový kód nebo si zde můžete uložit popisy API, ke kterým má program přistupovat a Cursor je použije. Stejně tak sem můžete popsat designové zásady atd.</p>

<p>Také Cursor se umí navázat na Github a obecně se s ním pracuje velmi dobře. Samostatný klient má své výhody a nevýhody, oproti Tempo především musíte instalovat podporu pro běh programů, které vyvíjíte, ale zase můžete rychleji testovat na lokálním disku.</p>

<p>Cenová politika je také komplikovaná: za 20 dolarů měsíčně získáte 500 rychlých dotazů a bez omezení ty pomalejší. Rychlé dotazy jsou Claude Sonnet 3.5, tedy ten, který velmi dobře funguje, zdarma je třeba model o3, který funguje pro programování významně hůře. Můžete si vybrat i jiné modely, dokonce pracovat přes vlastní API klíč. Za 20 dolarů měsíčně dostanete 10 milionů tokenů a můžete programovat. A jak se Bolt liší od Tempo? Bolt New se více soustředí na komplexní vývojové prostředí, zatímco Tempolabs AI klade důraz na vizuální aspekty a rychlé prototypování. Tempo například umí integrovat Figma prototypy, oba již umí pracovat se SQL databází Supabase, oba jsou v prudkém procesu vývoje, takže každý týden přidávají nějakou novou funkci. Osobně jsem si více sednul s Tempo, protože se přímo napojuje na Github, který je součástí mého pracovního worflow, ale to může mít Bolt záhy taky.</p>

<h4 id="cursor-ai-přehledně">Cursor AI přehledně</h4>

<ul>
  <li>Vyniká v kontextovém porozumění kódu a adaptivní asistenci</li>
  <li>Nabízí intuitivní rozhraní s rychlou odezvou.</li>
  <li>Umožňuje snadné úpravy kódu pomocí přirozeného jazyka</li>
  <li>Pro neprogramátory může být výhodou možnost editace kódu bez přímého zásahu do zdrojového kódu</li>
</ul>

<p><img src="/assets/cursor-ai-odpady.png" alt="Cursor AI" /></p>

<h3 id="windsurf-ai">Windsurf AI</h3>

<p><a href="https://codeium.com/windsurf">Windsurf AI</a> jsem osobně nezkoušel. Má to být variantou na  Cursor AI, jde tedy o samostatný software. Umožňuje spolupráci více lidí a je také zaměřený na kód. Sada funkcí mezi Cursor AI a Windsurf AI se úplně nepřekrývá, můžete si je oba porovnat, jak vám který sedne.  Pozornosti se v poslední době dostává právě především Cursoru a ten se prudce vyvíjí, takže pokud sáhnete po Cursoru, neměli byste sáhnout vedle.</p>

<h3 id="jak-dál-s-vibe-coding">Jak dál s vibe coding?</h3>

<p>Pro programování s AI se začíná razit pojem Vibe Coding - to jen tak na okraj. Teď je úžasná chvíle, kdy začít. Zkuste si vyvinout malou aplikaci, tím dostanete do rukou nákladovou stránku věci, protože účtování podle tokenů není zrovna snadno pochopitelné. Obecně vzato se vám totiž účtují slova, která se odešlou do umělé inteligence a zase se z ní přijmou. Jenže to by bylo snadné, vaše zadání má pár slov, i ten zdrojový kód není moc dlouhá. Ve skutečnosti se ale posílají neustále tam a zpět nejrůznější související kódy jako zdrojáky, které by měla AI vidět, když hledá chybu, pak taky nejrůznější ladící výstupy atd. Milion tokenů je rychle v čudu.</p>

<p>Přesto byste do toho měli pár desítek dolarů investovat a vibe coding si vyzkoušet. Začněte s Tempo Labs - jejich nástroj je nejvíce přímočarný. Někdy příště si řekneme, jak s Tempo nejlépe začít.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="programování" /><summary type="html"><![CDATA[Programování pro neprogramátory je svatý grál počítačů. A zdá se, že už je opravdu tady. Díky AI vzniklo několik nástrojů, které už se nesoustředí na to, že programátorům našeptávají pokračování příkazu nebo opravují chyby v kódu. Moderní nástroje zdrojový kód vytvářejí celý ze zadání a některé už jej dokonce i před uživatelem skrývají. Programovat může nyní „skoro každý“. Jak na to?]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">🐟 Deepseek jako čínský Sputnik</title><link href="https://www.marigold.cz/item/deepseek/" rel="alternate" type="text/html" title="🐟 Deepseek jako čínský Sputnik" /><published>2025-01-29T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-29T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/deepseek</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/deepseek/"><![CDATA[<p>Asi jste to zaznamenali. Čínská firma  <a href="https://www.deepseek.com/">Deepseek</a>  vydala své nové AI modely a z akciového trhu amerických technologických firem se v tu ránu vyfouklo bilion dolarů. Akcie Nvidia a Broadcomu, dvou veřejně obchodovatelných firem závislých na úspěchu prodeje AI čipů. poklesly za den o 17 procent (v pondělí) a za úterý se kurz nevzpamatoval, spíše to vypadá, že se stabilizuje.</p>

<p>Něco málo si k tomu řekněme:</p>

<ol>
  <li>
    <p>Platí pravidlo žádných prudkých pohybů. Jestli máte akcie, zatím se jich nezbavujte.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Tento článek jsem od soboty přepsal třikrát a rozhodl se, že z něj udělám jen velmi malý teaser. Situace se totiž stále neusadila a není úplně jasné, co je pravda, náhoda a co třend.</p>
  </li>
</ol>

<p>Co se vlastně stalo? Čínská firma Deepseek vydala před vánoci druhou generaci svého AI LLM. Už to bylo velký. Teď vydala další a uvolnila  <a href="https://www.deepseek.com/">webovou verzi svého modelu</a>  jako open source ke stažení. A byla z toho právě ta bomba na trhu, kdy se z toho všichni vzpamatovávají a přemýšlejí, co to znamená a jak to všechno mění…</p>

<p>Takže si pojďme dát rychlou časovou osu s komentáři:</p>

<h4 id="prosinec-2024">Prosinec 2024</h4>

<ul>
  <li>DeepSeek vydává model DeepSeek-V3</li>
  <li>Model využívá architekturu “mixture of experts” pro efektivnější využití parametrů</li>
  <li>Reakce: Model je označen za významný pokrok v open-source AI (<a href="https://it-online.co.za/2025/01/27/chinas-deepseek-shakes-up-the-genai-market/">ITOnline</a>). Ale jinak je zatím klid.</li>
</ul>

<h4 id="20-ledna-2025">20. ledna 2025</h4>

<ul>
  <li>DeepSeek vydává model DeepSeek-R1</li>
  <li>R1 je zaměřen na pokročilé uvažování a řešení komplexních úloh</li>
  <li>Reakce:</li>
  <li>Model je označen za průlomový, srovnatelný s OpenAI o1</li>
  <li>Aplikace DeepSeek se stává nejstahovanější v App Store (<a href="https://techcrunch.com/2025/01/20/deepseek-claims-its-reasoning-model-beats-openais-o1-on-certain-benchmarks/">TechCrunch</a>)</li>
</ul>

<h4 id="24-ledna-2025">24. ledna 2025</h4>

<ul>
  <li>Vychází najevo, že DeepSeek údajně vyvinul R1 za pouhých 6 milionů dolarů (je to trochu dezinfo, tolik stál čistě procesorový čas na trénování, není v tom práce, pokusy, ladění atd)</li>
  <li>Reakce:
    <ul>
      <li>Pochybnosti o pravdivosti tvrzení mezi některými odborníky</li>
      <li>Obavy investorů z možného narušení dominance amerických technologických firem (<a href="https://www.livescience.com/technology/artificial-intelligence/china-releases-a-cheap-open-rival-to-chatgpt-thrilling-some-scientists-and-panicking-silicon-valley">Livescience.com</a>)</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<h4 id="26-27-ledna-2025">26.-27. ledna 2025</h4>

<ul>
  <li>Dramatický propad akcií technologických firem</li>
  <li>Nvidia ztrácí 17% hodnoty, což představuje rekordní jednodenní ztrátu 593 miliard dolarů</li>
  <li>Celkově je z trhu smazáno přibližně 1 bilion dolarů hodnoty (<a href="https://evrimagaci.org/tpg/deepseek-r1-ai-model-disrupts-global-tech-market-164702">Evrimagaci</a>)</li>
</ul>

<h4 id="27-ledna-2025">27. ledna 2025</h4>

<ul>
  <li>DeepSeek vydává model Janus-Pro-7B pro generování obrázků</li>
  <li>Model údajně překonává DALL-E 3 a Stable Diffusion v některých benchmarcích</li>
  <li>Reakce:</li>
  <li>Další šok pro trh a konkurenci</li>
  <li>Rostoucí uznání DeepSeeku jako vážného konkurenta v globálním AI závodě (<a href="https://observervoice.com/deepseek-unveils-janus-pro-7b-ai-model-91981/">ObserverVoice</a>)</li>
</ul>

<h4 id="28-ledna-2025">28. ledna 2025</h4>

<ul>
  <li>Pokračující diskuse o dopadu DeepSeeku na globální AI trh</li>
  <li>Někteří experti vyzývají k opatrnosti při hodnocení tvrzení DeepSeeku</li>
  <li>Rostoucí debata o budoucnosti AI vývoje a globální konkurenci v této oblasti (<a href="https://mickryan.substack.com/p/deepseek-r1-the-impressive-model">Mickryan</a>, FinancialExpress</li>
</ul>

<p>Co je hlavní překvapení, zádrhel a ten Sputnik efekt, ze kterého si Amerika (a především US technologické trhy) sedly na zadek?</p>

<p>Na jednu stranu náklady. Na druhou stranu obrovská kvalita výstupu.</p>

<p><strong>Náklady: jak to za ty peníze udělali?</strong></p>

<p>Nejpozoruhodnější na DeepSeek-V3 však byla asi jeho cena. Společnost DeepSeek uvedla, že V3 trénovala přibližně dva měsíce na clusteru s 2 048 grafickými procesory, což představuje celkem 2,8 milionu GPU-hodin. Za předpokladu, že pronájem GPU stojí 2 dolary za hodinu, vychází to na přibližně 5,6 milionu dolarů nákladů na trénink.</p>

<p>Pro srovnání, společnost Meta trénovala modely Llama 3 na clusteru s 16 000 GPU. Odborníci z oboru odhadují, že trénink největšího modelu Llama 3.1, který má 405 miliard parametrů, zabral přibližně 30 milionů hodin na GPU. Jinými slovy, trénink modelu Llama vyžadoval přibližně desetkrát větší výpočetní výkon než trénink modelu V3. A není zřejmé, že by Llama byl lepší model než V3.</p>

<p>Jasně, v tom dokument Deepseeku to není napsané zcela přesně a je velmi pravděpodobné, že ve skutečnosti to stálo o pár nikláků více za nejrůznější testy a práce kolem toho, ale ten propad ceny na desetinu je ohromující. Za to nemůže jen faktor “čínské ceny”, tedy nižších nákladů v Číně, je za tím několik technologických průlomů. Je tu celá řada pokročilých algoritmů, jako třeba  <strong>Multi-head Latent Attention (MLA)</strong>. Ta umožňuje efektivnější inferenci díky kompresi klíčových hodnot do latentního vektoru. Česky řečeno MLA snižuje nároky na paměť během generování textu, což se projevuje ve výrazně snížených nárocích na hardware. Ale majstrštyk byl způsob, jakým tým obešel embargo na vývoz špičkových procesorů Nvidia H100. Trénink místo nich probíhal na pomalejší verzi H800 s pomalejší pamětí. A tak si deepseek napsal vlastní ovladače paměti a tím z handicapu udělal výhodu.</p>

<p>DeepSeek také využívá  <strong>optimalizované CUDA kernely</strong>  pro zvýšení rychlosti tréninku i inference. Tyto kernely jsou specificky navrženy a upraveny pro potřeby modelů DeepSeek, aby maximalizovaly využití výpočetního výkonu GPU.</p>

<p>Takových přistupů a zlepšení měl za sebou Deepseek celou řadu a tím také vznikla ta technologická panika. Zjednodušeně řečeno, když vám na trénink nejpokročilejší AI stačí dvě tisícovky procesorů Nvidia, na co si pak kdo bude kupovat ty hromady procesorů, které Nvidia musí prodat, aby naplnila očekávání akcionářů? A to byl důvod, proč se akcie Nvidia a také třeba Broadcomu sesunuly v pondělí dolů a z tržní hodnoty amerických firem zmizelo 1000 miliard dolarů.</p>

<p>A ceny API pro zákazníky? Tady je malé porovnání k lednu 2025.</p>

<p><img src="/assets/deepseek_r1_price_compare_en.png" alt="Porovnání ceny za dotazy na API jednotlivých služeb" /></p>

<h3 id="co-kvalita">Co kvalita?</h3>

<p>Zjednodušeně řečeno jsou výstupy Deepseek-R1 plus mínus na stejné úrovni, jako o1 model. Graf klidně přeskočte, jestli mi věříte, ale fakultativně si jej okomentujme. Podívejme se zejména na testy, které se považují za extrémně těžké: MATH 500 (což je  <a href="https://github.com/openai/prm800k/tree/main?tab=readme-ov-file#math-splits">náhodně vybraných 500 úloh z celé testovací sady</a>), AIME 2024 (super těžké soutěžní matematické úlohy), Codeforces (soutěžní kód  <a href="https://www.interconnects.ai/i/153428255/o-overview">představený v o3</a>) a SWE-bench Verified (<a href="https://openai.com/index/introducing-swe-bench-verified/">Vylepšené rozdělení datové sady OpenAI</a>). Překonat dvojici GPT-4o a Claude 3.5 dohromady, a to s takovým náskokem, je vzácné. A ano, funguje Deepseek dobře i v češtině, i když plynulost textu je podle mě lepší jak u o1 tak u Claude, ale nic, na čem byste museli bazírovat.</p>

<p><img src="/assets/deepseek-porovnani.png" alt="Porovnání výkonu jednotlivých AI modelů a Deepseek" /></p>

<p>Mírně jinak to vypadá z hodnocení <a href="https://trackingai.org/">Tracking AI</a>, které používá vlastní testy, mimo jiné IQ testy norské menzy. Deepseek R1 sice zaostává za o1 modely, ale hned po nich má nejvyšší IQ, rovných 100 bodů. To o sobě může říct polovina lidí. Oproti tomu IQ 118, kolik si natestoval nejlepší AI model o1 už má pouhých 15 % lidí v populaci, takže je vidět, že ty posuny jsou vlastně velké a náročné, i když “těch pár bodů” na to nevypadá. IQ nad 130 bodů už má cca 2 % populace.</p>

<p><img src="https://www.marigold.cz/assets/trackingai.png" alt="TrackingAI výsledky leden 2025" /></p>

<p><strong>Co s tím dále?</strong></p>

<p>Já budu situaci pozorovat, k Deepseek se chystám sepsat obsáhlejší povídání, kde si to rozebereme. Pro nás jsou ale podstatné následující poznatky - vezmu to stručně a v bodech:</p>

<ul>
  <li>
    <p>v AI stále ještě není všechno rozdáno. Tým Deepseeku je kolem 150 lidí, naprostá většina jsou mlaďoši, kteří před dvěmi lety dodělali doktorát na nějaké prestižní čínské univerzitě. A zatřásli světem.</p>
  </li>
  <li>
    <p>V AI je stále ještě prostor pro chytrost a motivovaný tým</p>
  </li>
  <li>
    <p>Cena je zásadní měřítko, Deepseek shodil ceny za používání AI modelů v Číně na třicetinu a podobně zatřese cenami všude jinde. Jejich API jede podle OpenAI, takže přepojení na ně a využívání velmi kvalitního AI za nižší cenu brání jen málo co</p>
  </li>
  <li>
    <p>ale pořád je to Čína: data putují do Číny, věřte si tomu, kdo a co chcete, ale čínské zákony jsou jasné a neúprosné, stejně jako licenční podmínky, které říkají, že mohou všechno.</p>
  </li>
  <li>
    <p>zatím to nevypadá, že by mobilní apka do Číny posílala nezbytně více věcí, než maximum, ale stejně: pokud chcete experimentovat na mobilu, dělejte to přes web. Navíc Deepseek teď má kapacitní problémy a přetížené servery, nebudete z něj mít tak dobrý dojem, jak dobrý skutečně je.</p>
  </li>
  <li>
    <p>je vidět, že velká část práce je dnes ve směru agentů, tedy vyměny dat mezi LLM a vnějším světem. Deepseek nemá žádná rozhraní a napojení do vnějšího světa krom přístupu na web. A nemá ani podpůrné režimy jako Canvas či Artifact.</p>
  </li>
</ul>

<p>Jedno podstatné sdělení zůstává pro EU: pokusit se regulovat AI bylo … zajímavý, odvážný, ba revoluční nápad. Jenže se bude muset změnit. Deepseek je totiž opensource a dá se předpokládat, že kvůli jeho kvalitám na něj přejdou všichni, co opensource potřebují. Jenže nebudou moci dodržet regulaci EU týkající se jasné definice trénovacích dat. Deepseek do své AI něco nasypal, moc není jasné, co (část trénoval vůči AI od OpenAI, což jeho chat bezelstně přiznává) - a jak by se z toho udělala věrohodná definice původu obsahu, mi jasné není. Takže jakkoliv je důvod té regulace odůvodněný, všichni se zřejmě smíří s tím, že to funguje a funguje to dobře, čert vem, kde vazli data. Akorát se toho nemáte ptát v Číně na Náměstí nebeského něčeho, ale na staženém modelu už můžete dodat i to, že jde o klid.</p>

<blockquote>
  <p>Deepseek r1 je působivý model, zejména s ohledem na to, co jsou schopni nabídnout za cenu. My samozřejmě dodáme mnohem lepší modely a také je to legitimně povzbuzující mít nového konkurenta! vytáhneme nějaké verze. Ale hlavně jsme nadšeni, že můžeme pokračovat v realizaci našeho výzkumného plánu a věříme, že více výpočetní techniky je nyní důležitější než kdykoli předtím, abychom uspěli v našem poslání. Svět bude chtít používat hodně AI a opravdu bude docela ohromen přicházejícími modely nové generace. Těšíme se, až vám všem přineseme AGI a další.  <em>- 28.1.2025,</em>  <em>tweet Sama Altmana, šéfa OpenAI</em></p>
</blockquote>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="ChatGPT" /><category term="OpenAI" /><category term="Deepseek" /><summary type="html"><![CDATA[Asi jste to zaznamenali. Čínská firma Deepseek vydala své nové AI modely a z akciového trhu amerických technologických firem se v tu ránu vyfouklo bilion dolarů. Akcie Nvidia a Broadcomu, dvou veřejně obchodovatelných firem závislých na úspěchu prodeje AI čipů. poklesly za den o 17 procent (v pondělí) a za úterý se kurz nevzpamatoval, spíše to vypadá, že se stabilizuje.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">ChatGPT Úlohy a Customizace</title><link href="https://www.marigold.cz/item/chatgpt-ulohy-customize/" rel="alternate" type="text/html" title="ChatGPT Úlohy a Customizace" /><published>2025-01-20T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/chatgpt-ulohy-customize</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/chatgpt-ulohy-customize/"><![CDATA[<p>OpenAI nedávno představila režim Úlohy a nově i Přizpůsobení. Úlohy umožňují provedení promptu v určitý čas, Přizpůsobení pak umožní detailněji nastavit, jak s vámi má AI mluvit. Jak funkce použít?</p>

<h3 id="chatgpt-úlohy">ChatGPT Úlohy</h3>

<p>Musím říct, že nejdříve ta funkce vypadala jako blbost. Pak se objevily zvěsti, že původně OpenAI chtěla představit široce rozkročenou platformu agentů, jenže na poslední chvíli v ní našli fatální chybu. A tak osekali funkce a vydali jen Úlohy. Zda je to či není pravda, najisto nevíme, ale rozhodně to vypadá pravděpodobně. Úlohy vypadají jako něco, čemu někdo na poslední chvíli vzal většinu vstupně výstupních rozhraní.</p>

<p>Jak Úlohy fungují? Vyberete si z roletky GPT-4o s naplánovanými úlohami a nyní můžete zadat prompt, který bude pravidelně vykonáván. Takto vykonaný prompt vám bude doručen emailem a/nebo notifikací, to podle toho, jak máte nastavené upozorňování v ChatGPT. Jak notifikace, tak email ovšem odkazují jen na stránku ChatGPT, teprve na ní najdete výsledek.</p>

<p><img src="/assets/chatgpt-uloha.png" alt="Úlohy v menu modelů" /></p>

<p>A k čemu to je? Můžete si tak nechat například sledovat aktualizaci stránek a v momentě, kdy se tam objeví téma, jaké vás zajímá a zvolíte si jej, tak vám přijde ona notifikace. Já jsem si například nastavil, aby mi každé ráno chodila informace o tom, kdyby mělo pršet s nějakou větší pravděpodobností. Na jednu stranu hezké, na druhou stranu kvůli tomu vytopit tolik procesorového výkonu mi přijde divné.</p>

<p>Nastavil jsem si také například sledování českých zpravodajských serverů a požádal o ranní shrnutí a vyznačení rozdílných úhlů pohledu. Bohužel dotaz zatím vždy skončí chybovou hláškou “momentálně nemohu poskytnout souhrn…” - proč, nevím.</p>

<p>Další příklady použití? Spíše úsměvné: můžete si kupříkladu nechat poslat každý večer jeden vtip, pohádku nebo můžete požádat, aby vám byl každý večer objasněn jeden historický fakt nebo vysvětlen jeden výraz z telekomunikačního žargonu. Můžete si také nechat udělat týdenní souhrn novinek v AI či jiném oboru, který vás zajímá.</p>

<blockquote>
  <p><strong>Omezení:</strong> můžete mít jen 10 současně spuštěných Úloh, všechny nad to musíte smazat nebo pauznout.  Nelze je používat v GPTs a jsou dostupné jen v placených programech přes webové rozhraní, v aplikacích ještě nejsou. Výstup v nich ale vidíte. Nelze v nich používat hlasové rozhraní ani připojovat soubory jako kontext.</p>
</blockquote>

<p>Zajímavé je, že prompt je v nastaveních uložený už v angličtině, ačkoliv jsem jej zadával česky a požaduji českou odpověď…</p>

<p><img src="/assets/chatgpt-uloha-detail.png" alt="Detail úlohy" /></p>

<p>Takže experimentujte. Až se podaří Úlohy napojit i nějak jinak ven, začne to být zajímavější. Na monitoring zpráv to je přeci jen trochu overkill, ačkoliv souhlasím s tím, že udělat sumář jen tak nějaká služba neumí.</p>

<h3 id="customize-chatgpt---přizpůsobení">Customize ChatGPT - Přizpůsobení</h3>

<p>Další poměrně žhavou novinkou je režim Přizpůsobení. Tedy, možnost přizpůsobit chat mělo ChatGPT již nějakou dobu, ale bylo možné vložit jen 1500 znaků bez hlubší struktury a tím jste se snažili nakonfigurovat způsob, jakým vám chat odpovídá.</p>

<p><img src="/assets/Custom-Instructions-UI.png" alt="ChatGPT Customize - přizpůsobení chatu s AI" /></p>

<p>Nově Přizpůsobení umožňuje lepší strukturu zadání přizpůsobovacích dat. Zvláště si můžete nastavit, jak vás ChatGPT má oslovovat, kdo jste - jaké máte povolání či co děláte a také, jaké vlastnosti ChatGPT má mít, třeba trpělivost, má být skeptické nebo poetické atd. Můžete si nastavit, jaké hodnoty zastáváte vy, jaké máte zájmy a další informace, které mohou být obohacujícím kontextem pro ChatGPT.</p>

<p>Funkce se nicméně zatím teprve nasazuje, takže počítejte s tím, že ji v menu můžete ještě najít ve staré podobě.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="ChatGPT" /><category term="OpenAI" /><summary type="html"><![CDATA[OpenAI nedávno představila režim Úlohy a nově i Přizpůsobení. Úlohy umožňují provedení promptu v určitý čas, Přizpůsobení pak umožní detailněji nastavit, jak s vámi má AI mluvit. Jak funkce použít?]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Moderní AI procesory v Česku nebudou. Proč nás USA označily za nespolehlivé?</title><link href="https://www.marigold.cz/item/nespolehliva-zeme-nvidia-procesory/" rel="alternate" type="text/html" title="Moderní AI procesory v Česku nebudou. Proč nás USA označily za nespolehlivé?" /><published>2025-01-19T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-19T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/nespolehliva-zeme-nvidia-procesory</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/nespolehliva-zeme-nvidia-procesory/"><![CDATA[<p>Americká administrativa nově rozdělila státy mezi ty přátelské, jimž bude dodávat AI procesory, ty nepřátelské, jimž  je dodávat nebude a pak ty ostatní, neformálně nazývané nespolehlivé. Česká republika spadla mezi ty nespolehlivé, kterým američtí výrobci dodají jen přísně omezené množství. Skutečně výkonné AI procesory prakticky dostávat nebudeme. Proč? Fialova vláda nezvládla situaci s pašováním hitech procesorů přes české firmy do nepřátelských států a přes četné varování nechala firmám volnou ruku.</p>

<p>A u tohoto problému se vyplatí zastavit.</p>

<p>Na dodávky hi-tech technologií do nepřátelských regionů v USA funguje embargo již delší dobu a USA hledají možnosti, jak zpřísňovat podmínky a komplikovat Číně a Rusku technologické soupeření. Zákaz vývozu špičkových AI procesorů se masivně obcházel řetězem nákupů i krádeží, zhusta fingovaných. To je také důvod, proč se nikdo (krom těch, kdo mají vlastní serverovny) nechlubí tím, kolik Nvidia procesorů má. Nechce o ně přijít.</p>

<div class="posts">
    <h3>Zajímají vás podobné články? Dostanete je emailem!</h3>
    <iframe src="https://zandl.substack.com/embed" width="480" height="150" style="border:1px solid #EEE; background:white;" frameborder="0" scrolling="no"></iframe>
  </div>

<p>Nvidia má zavedenou plnou trasovatelnost všech procesorů podle výrobního čísla. Ví, komu co prodává a kontroluje si, zda u něj technologie také skončila. V létě do Česka dorazil bezpečnostní tým Nvidia včetně jednoho z nejvyšších šéfů společnosti. V serverovně, která měla být po strop naplněná Nvidia DGX H100,  po AI procesorech nebylo ani památky…</p>

<p>Fakt, že se přes české společnosti a postsovětské republiky masivně na ruský a čínský trh dostávají embargované procesory, se nedal přehlédnout. Navíc Česká republika nebyla schopna (či ochotna) poskytnout součinnost a začít tyto díry uzavírat. Zatímco v Německu nebo Holandsku by se taková firma okamžitě dostala do přímých problémů s finančním úřadem za obcházení sankcí, v Česku v této oblasti panuje naprostá laxnost.</p>

<p>USA reagovaly tak, jak musely. Země, které nespolupracují na tom, aby se špičkové technologie nedostaly do rukou, kam se podle USA dostávat nesmějí, o tyto technologie přijdou. Což se stalo Česku. Českým firmám nikdo nebude smět dodávat pokročilé AI čipy nad určitý (a poměrně nízký) limit. Na tuto skutečnost jsme byli několikrát upozorněni a pro změnu situace se neudělalo mnoho.</p>

<p>Seznam Zprávy k situaci <a href="https://www.seznamzpravy.cz/clanek/ekonomika-omezeni-vyvozu-cipu-z-usa-nedava-smysl-rika-cesky-cipovy-vedec-268169">vydaly rozhovor s Jiřím Házem z  Českého národního polovodičového klastru</a>. Rozhovor je pro mne těžko dešifrovatelný. Že situaci nevysvětlí <a href="https://www.marigold.cz/item/ivo-lukacovic-ovlivnuje-seznam-zpravy/">provládně nakolejené Seznam Zprávy</a>, je pochopitelné. Ale Jiří Háze je  člověk s výborným přehledem, takže si musí být vědom toho, že většina informací, které ve článku říká, zkrátka neodpovídají realitě. Česko dnes špičkové AI čipy prakticky nepoužívá. Výjimkou je Seznam a pár akademických pracovišť, kde ale zpravidla mají ty levnější a neembargované verze. Špičkovými čipy se nemyslí Nvidia Jetson, ale embargem dotčené H100 nebo A100, těch je v Česku pár a klidně bych se vsadil, že patřím se svou serverovou sestavou mezi největší provozovatele.</p>

<p>Držet si přehled je snadné. V Česku mimo jiné ani neseženete lidi, kteří mají zkušenosti s těmito systémy, který umí řešit jejich správu a umí rutinně používat ekosystém CUDA používaný pro práci s AI a těch pár lidí, co tomu rozumí se zná a dělá prakticky pro každého v oboru. To opět odpovídá tomu, jak málo je AI v Česku běžná technologie z pohledu vývojáře. Pokud jste firma, která má dnes potřebu zajistit si kapacitu na trénink či fine-tuning svých služeb, jste v podstatě odkázáni na  nákup strojového výkonu v zahraničí.</p>

<p>Česko v současné době nemá žádný špičkový AI výzkum, o kterém mluví Háze. Meteorologický model ČHMU, o kterém je řeč, utáhne „pár GPU“, které navíc ČHMU již má. Další rozvoj? Jaký? Používání meteorologického nástroje Google? Ten poběží v Google cloudu…</p>

<h3 id="žádná-vládní-ai-strategie">Žádná vládní AI strategie</h3>

<p>Neexistuje žádná vládní strategie ani žádná „vládní poptávka“. Zatímco v USA či v Číně se velmi jasně v jednotlivých kruzích říká, co se od AI očekává a jednotlivé instituce se podle toho chovají, v Česku máme na ČVUT Český institut informatiky, robotiky a kybernetiky (CIIRC), ale pokud si chcete udělat představu o tom, kde je český akademický a polo-komerční AI výzkum, projděte si <a href="https://www.ciirc.cvut.cz/cs/ai-award-za-vyzkum-a-vyvoj-pro-josefa-sivice/">nositele loňské AI Awards</a>. Tohle má být to top, co u nás existuje? Že ale žádná vládní strategie pro AI není, není zase tak podstatný problém: máme například strategii pro digitalizaci, ale vlastně všichni se smířili s tím, že ji neplníme a to, co plníme, jsou jen takové ty formální body, které by se staly tak jako tak…</p>

<p>Děsivý je příběh Tomáše Mikolova, autora Word2vec a nejcitovanějšího českého odborníka na AI ve vědeckých pracích. Člověk jeho renomé pět let pobíhá po Česku a shání financování týmu při CIIRC: „Když jsem se v roce 2019 vracel do Česka, tak se tu hodně mluvilo o tom, jak je AI priorita, jak musíme dohnat svět. Teď je rok 2025, a stále to jsou jen ty stejné kecy, nic moc se nezměnilo. Peníze do výzkumu se investují naprosto nesmyslně nebo končí kdovíkde,“ říká v rozhovoru pro Wired. Jestli jste dneska ještě neměli depku, <a href="https://www.wired.cz/clanky/k-lepsi-vede-v-cesku-by-mohly-pomoci-i-pohadky-svejkovani-tu-nevydrzi-vecne">rozhovor si přečtěte</a>, garantuju vám ji.</p>

<p>Je třeba říct si to na rovinu: AI v Česku nemá zatím žádnou perspektivu. Jakýkoliv základní výzkum tu táhnou nadšenci, jenže doba, kdy stačilo nadšení, je dávno pryč. Teď už jsou potřeba i tvrdé peníze. Jenže ty se v Česku ztrácí na nesmyslných projektech, které na sebe nenavazují, nemají žádné napojení na sebe a už vůbec ne výhled na aplikaci do praxe. Akademický výzkum AI z největší části slouží k tomu, aby se na pracovištích udržel status quo, aby podfinancování vysokoškolští pracovníci dostali aspoň nějaké peníze a vykázala se činnost. S výsledky se příliš nepočítá. Pokud bychom ho celý škrtli, nestalo by se prakticky nic zásadního pro výzkum jako takový.</p>

<p>Nejlepší výzkum AI zbraňových systémů v české armádě dělají dva mladíci a financování probíhá tak, že jejich šéf zavírá oči nad tím, že dělají něco jiného, než na co je oficiálně najal a umí odepsat sešrotovaný dron. Jenže tohle není výzkum v country for the future.</p>

<p>Co to znamená? Že český výzkum AI tak, jak běží, nedává žádný smysl. A tudíž jej ani nedostatek procesorů nemůže ohrozit. Vláda premiéra Fialy nezvládla nastartovat reformu univerzitního výzkumu a jeho převod do praxe v nejdůležitějším oboru, jaký dnes existuje -  jak je to v jiných oborech nevím, tam to nesleduji. Selhala v oblasti, kde měla mít nejbližší expertízu, neboť premiér Fiala z univerzitního prostředí pochází.</p>

<p>Proto Házeho vyjádření v rozhovoru vůbec nechápu. Například, když říká, že si neumí představit, jak by se USA podařilo zabránit tomu, aby se čipy nedostaly na nežádoucí trhy. To je přeci naprosto jasné: USA/Nvidia prostě odříznou kohokoliv, jemuž jsou prodány procesory, které skončí na zakázaném trhu. A to je přesně to, co se stalo Česku. Blackwell procesory nekoupíte anonymně na krámě, je zcela zřetelné, kdo je koupil a dá se zjistit, kam je dodal. Není to o žádné kontrole kamionů. Těch věcí si musí být vědom. Zjevně se jen snaží nepodrazit Fialu a počítá s tím, že je vlastně úplně jedno, co v takovém rozhovoru říká, protože upřímnost nemá šanci nic změnit.</p>

<p>Má vůbec něco šanci změnit české technologické zaostávání?</p>

<p>Z věcí, které lze předpokládat, nic (nepočítám, že tu přistanou ufoni a věnují nám hyperprostorový pohon - to je jen zápletka knihy Flotila Země). Úspěchem v AI by nezískal výhodu nikdo z těch, na nichž politicky záleží - nikdo ze současných činitelů SPOLU nebo ANO není v AI (a ani v pokročilých technologiích) zainteresován. Možná by byla situace jiná, kdyby své politické příklony oficiálně vyhlásili čeští technologičtí miliardáři, většina z nich má ale jiné starosti. A tak se propadáme zpět k vzývání uhelných elektráren, mamutích jaderných projektů a spalování mrtvých dinosaurů.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Čína" /><category term="AI" /><category term="USA" /><category term="Nvidia" /><summary type="html"><![CDATA[Americká administrativa nově rozdělila státy mezi ty přátelské, jimž bude dodávat AI procesory, ty nepřátelské, jimž je dodávat nebude a pak ty ostatní, neformálně nazývané nespolehlivé. Česká republika spadla mezi ty nespolehlivé, kterým američtí výrobci dodají jen přísně omezené množství. Skutečně výkonné AI procesory prakticky dostávat nebudeme. Proč? Fialova vláda nezvládla situaci s pašováním hitech procesorů přes české firmy do nepřátelských států a přes četné varování nechala firmám volnou ruku.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">AI v roce 2025: Regulace, spolehlivost, geopolitika a autentické blogy</title><link href="https://www.marigold.cz/item/rok-2025-v-ai-podruhe/" rel="alternate" type="text/html" title="AI v roce 2025: Regulace, spolehlivost, geopolitika a autentické blogy" /><published>2025-01-13T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-13T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/rok-2025-v-ai-podruhe</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/rok-2025-v-ai-podruhe/"><![CDATA[<p>V <a href="/item/rok-2025-v-ai/">prvním díle jsme se dívali</a> především na technologické změny v umělé inteligenci. Dnes se podíváme spíše na ty politické a ekonomické.</p>

<h3 id="️-regulace-v-eu-a-číně-usa-na-vážkách">⚖️ Regulace v EU a Číně, USA na vážkách</h3>

<p>Evropská unie se ve světě stane hlavním zdrojem inspirace pro legislativu zaměřenou na ochranu spotřebitele a etické aspekty AI, zatímco Spojené státy zůstanou poměrně roztříštěné či váhavé. Tady nějakou regulaci přijímá Kalifornie, tu asi převezmou kontumačně i ostatní státy federace. S nástupem nové administrativy Donalda Trumpa je tu možnost tvrdších i chaotičtějších zásahů do AI sektoru; nicméně stejně pravděpodobné je i „hands-off“ řešení – záleží, jak přesně se vyvine politická scéna. Spekulujme o možném (avšak nestabilním) vlivu Elona Muska, který však může s Trumpem brzy narazit a způsobit rozkol.</p>

<p>Osobně bych řekl, že regulatorní prostředí v USA potáhne demokratický guvernér Kalifornie Gavin Newsom a jemu podobní. Newsom nedávno vetoval kontroverzní regulační zákon, který mimo jiné obsahoval kill switch pro deaktivaci nebezpečného AI systému (asi chápeme, kde tu může být problém) a místo toho se snaží formovat vývoj AI v oblasti deepfakes či ochrany dětí. Pozice Kalifornie je klíčová, protože stát je domovem Silicon Valley a 32 z 50 největších světových AI společností. Přístup Kalifornie tak může ovlivnit globální trendy v regulaci AI. Její pozici nakonec vývojové firmy převezmou, pokud budou chtít v Kalifornii něco prodávat - což budou.</p>

<p>Čína se bude s drobným odstupem inspirovat v regulaci EU s tím, že si nebude dělat hlavu s etikou zneužití, v Číně je například povolena analýza nálady a emocí, což EU na pracovištích či ve vzdělávacích institucích zakazuje.</p>

<p>Ve skutečnosti bych byl za to, aby se regulace EU pro AI poněkud proškrtala či některé části přeřadily do přechodného zjišťovacího období. Zásadní problém EU regulace totiž není v samotné regulaci, ta vyžaduje vcelku logické věci. Ale firmy se obávají nekonzistentního a nepředvídatelného regulačního rozhodování v rámci EU. Vznikají tak nejasnosti ohledně praktického uplatňování nových pravidel a firmy se obávají velkých pokut, proto mohou nasazení svých AI služeb v EU odkládat. Je nyní na EU, aby vyjasnila, jak se k regulaci a především postihům bude stavět.</p>

<h3 id="-halucinace-spolehlivost-ai-a-první-velké-průšvihy">💥 Halucinace, spolehlivost AI a první velké průšvihy</h3>

<p>Bude to velké téma, které příští rok narazí na pořádný malér: spolehlivost AI. Zatím jsou to spíš anekdotické historky o tom, jak AI podpora zákazníkovi prodala něco, co bylo dražší či si vymyslela do obhajoby neexistující paragraf. Ale to není ten pořádný malér. Tím se teprve stane, až AI odpojí část energetické soustavy, udělá fakt velkou objednávku akcií či je naopak za babku prodá a velký hedgeový fond půjde plaite. To se ještě asi letošní rok nestane.</p>

<p>Jenže stejně tak se nevyřeší halucinace AI, ty jsou již napevno součástí této technologie a zbavit se jich je stejně jednoduché, jako lidského lhaní. Proč? To budeme šetřit, vrháme na to miliardy a dost možná se díky tomu dozvíme i něco o nás samotných. Kdy jindy by se vrhaly miliardy na šetření lidských selhány, než když jde o AI…</p>

<p>Očekávám ale také první „reálný“ případ AI incidentu, kdy se model projeví záměrně zavádějícím či „podvodným“ chováním. Nepůjde o okamžitou katastrofu, ale o varovný signál, že AI může jednat ve vlastním „zájmu“ i bez přímého příkazu člověka. Jaké to bude mít dopady bude záležet také na tom, jak daleko postoupíme příští rok s technologií agentů…</p>

<p>Co by jím mohlo být? To poznáme, až to uvidíme. Ale například v USA řídí části energetické rozvodné soustavy AI (přesněji ML) - a teď si představte, že po nějakém update dá taková AI přednost napájení datových serveroven před napájením lidských obydlí, ještě hůře třeba nemocnic…</p>

<h3 id="-geopolitika-usa-vs-čína-vs-technokorporace">🐞 Geopolitika: USA vs. Čína vs. technokorporace</h3>

<p>Nad obavami z AGI a úplné automatizace pravděpodobně převáží naléhavější témata spojená s mezinárodní rivalitou (USA vs. Čína) a možným vojenským využitím AI. USA se s Čínou o AI i čipy budou handrkovat nadále, přičemž třísky z tohoto lesa budou dopadat i na EU a okrajově Česko. V každém případě se USA zejména pod Trump/Muskovým vedením budou snažit urvat prvenství. Očekává se, že USA spustí první „AGI-centered national security project“ za podpory předních technologických firem. Čína a státy BRICS mohou reagovat obdobně, pokud ne v roce 2025, tak v dohledné budoucnosti.</p>

<p>O co by v takovém projektu šlo? Mohl by vzniknout program či agentura (podobně jako DARPA), která by se specializovala na dlouhodobou podporu výzkumu směřujícího k AGI nebo alespoň k velmi pokročilým AI systémům - a to za podpory předních technologických firem a masivní finanční podpory státu. Stát by poskytoval rozsáhlé financování a zároveň by v rámci projektu definoval konkrétní bezpečnostní či vojenské cíle (např. kybernetická obrana, pokročilá vojenská logistika, satelitní data a jejich analýza apod.). Náklady? V porovnání s nimi považujte projekt F-35 za laciný…</p>

<p>USA by se tak snažily získat či udržet iniciativu v oblasti AI a AGI s pobočnými výhonky do kvantových počítačů, které budou zřejmě pro části AI výzkumu důležité. Doufalo by se, že masivními státními investicemi by vznikl nový trh, pro něj nové (americké!) produkty a vznikla by tak protiváha klesající schopnosti USA vyrábět klíčové technologie doma, v USA - nebo už i kdekoliv jinde.</p>

<p>Bude to velmi zajímavé sledovat a taky bude důležité, co na to EU. Chybí nám americká dravost.</p>

<p>Snad nás probudí ruský medvěd a hořící koudel za zadkem…</p>

<h3 id="-a-osobní-vrátí-ai-do-života-autentické-blogy">📕 A osobní: vrátí AI do života autentické blogy?</h3>

<p>Není to nijak podstatný trend, alespoň zatím. Meta brzy zaplní vaše kanály na Instagramu a Facebooku postavami s umělou inteligencí, které mají profilové obrázky, životopisy a schopnost vytvářet obsah. Budou navrženy tak, aby zaujaly generaci Z dokonale nakalibrovaným obsahem, který donutí Genzí sedět u displeje a nepřepínat na tiktok. Jenže to bude něco jako recyklovaná voda ve vesmírné stanici: dá se to pít, při troše přemýšlení si uvědomujete, že to trochu smrdí, ale chcanky v tom cítíte, jen když se zamyslíte. K čemuž v tom tlaku nebude moc prostoru.</p>

<p>Může se stát, že lidé zatouží po autentickém obsahu? Po příbězích, které se dějí skutečným lidem, které se skutečně staly a které možná nejsou dokonalé, ale jsou opravdové? Je to pravděpodobné - dříve nebo později přijde renesance blogů, které po roce 2010 vytěsnily sociální sítě. Koloběh se opakuje, druhá polovina třetího desetiletí bude o návratu blogů a bude to příjemné retro. Výhodu budou mít ti, kteří to nestihli zabalit, mezi něž počítám sebe. Ne, že by mi to k něčemu bylo🙂</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.marigold.cz/item/rok-2025-v-ai/">První díl tohoto přehledu najdete zde</a>.</li>
  <li>přehled <a href="https://www.marigold.cz/ai/ai-sluzby-2025/">zajímavých AI služeb pro rok 2025</a></li>
  <li>moje <a href="/ai">online učebnice a rubrika Umělá inteligence</a></li>
</ul>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Čína" /><category term="AI" /><category term="USA" /><category term="EU" /><category term="geopolitika" /><category term="regulace" /><category term="blogy" /><summary type="html"><![CDATA[V prvním díle jsme se dívali především na technologické změny v umělé inteligenci. Dnes se podíváme spíše na ty politické a ekonomické.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Život a dílo Juliana Alfreda Pankratze, známého jako Marigold</title><link href="https://www.marigold.cz/item/marigold/" rel="alternate" type="text/html" title="Život a dílo Juliana Alfreda Pankratze, známého jako Marigold" /><published>2025-01-10T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/marigold</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/marigold/"><![CDATA[<p>Julian Alfred Pankratz řečený Marigold, <strong>poutník, milovník, a především bard</strong>, jež se narodil v neznámém kraji a čase, zanechal v análech Kontinentu nesmazatelnou stopu a ve většíně příběhů o Zaklínačovi zůstává jeho jméno věčně spojeno s Geraltovým. Pojďme si shrnout, co o jeho životě víme.</p>

<blockquote>
  <p>Tady je na místě zminit, proč se tento web jmenuje Marigold. Web vytvořila Pavla původně pod jménem U loutny Marigoldovy a prodávala zde básně na zakázku. Jenže po značném obchodním úspěchu někdy koncem devadesátých let naznala, že odmítá komercionalizovat poezii a web přestala provozovat. Zbyla nám doména. A když jsem si pak někdy v roce 2003 chtěl udělat blog, tak jsem prostě doménové jméno použil. I proto, že zaklínačskou ságu miluji, mi to nebylo proti mysli. A tento životopis je splátka Marigoldovi.</p>
</blockquote>

<p><strong>Co všechno se o Marigoldovi dozvíte?</strong></p>
<ul id="markdown-toc">
  <li><a href="#raná-léta-a-setkání-s-geraltem" id="markdown-toc-raná-léta-a-setkání-s-geraltem">Raná léta a setkání s Geraltem</a></li>
  <li><a href="#cesty-a-dobrodružství" id="markdown-toc-cesty-a-dobrodružství">Cesty a dobrodružství</a></li>
  <li><a href="#lásky-a-ztráty" id="markdown-toc-lásky-a-ztráty">Lásky a ztráty</a></li>
  <li><a href="#politické-intriky-a-válka" id="markdown-toc-politické-intriky-a-válka">Politické intriky a válka</a></li>
  <li><a href="#zralá-léta" id="markdown-toc-zralá-léta">Zralá léta</a></li>
  <li><a href="#seznam-známých-děl-marigolda" id="markdown-toc-seznam-známých-děl-marigolda">Seznam známých děl Marigolda:</a></li>
  <li><a href="#marigoldův-vztah-k-ženám" id="markdown-toc-marigoldův-vztah-k-ženám">Marigoldův vztah k ženám</a></li>
  <li><a href="#co-si-kdo-myslí-o-marigoldovi" id="markdown-toc-co-si-kdo-myslí-o-marigoldovi">Co si kdo myslí o Marigoldovi</a></li>
  <li><a href="#citáty-a-výroky" id="markdown-toc-citáty-a-výroky">Citáty a výroky</a></li>
  <li><a href="#marigoldův-odkaz" id="markdown-toc-marigoldův-odkaz">Marigoldův odkaz</a></li>
</ul>

<h3 id="raná-léta-a-setkání-s-geraltem">Raná léta a setkání s Geraltem</h3>

<p>Marigoldova raná léta jsou zahalena tajemstvím. Ví se, že se <strong>vyhýbal nudnému životu</strong> a raději se oddával <strong>potulkám a umění</strong>. Je však známo, že Marigold navštěvoval Univerzitu v Oxenfurtu, prestižní vzdělávací instituci, kde údajně studoval sedm svobodných umění. Jeho neobyčejný talent a vášeň pro poezii a hudbu se však brzy projevily, a proto se rozhodl opustit formální vzdělávání a vydat se na cestu potulného trubadúra. Jeho poznatky získané na Univerzitě však zanechaly nesmazatelnou stopu v jeho pozdější tvorbě, která se vyznačuje propracovaností, sofistikovaností a propletením mnoha rozličných vlivů a tradic.</p>

<p><strong>Jeho život nabral nový směr při setkání s Geraltem z Rivie</strong> roku 1262. Jejich první setkání v Guletě bylo plné <strong>útěku před rozzuřenými bratry dívky</strong>, kterou Marigold svedl. Tato událost zpečetila jejich osudové přátelství a první společnou cestu do Údolí květů.</p>

<h3 id="cesty-a-dobrodružství">Cesty a dobrodružství</h3>

<p>Marigold a Geralt se stali <strong>nerozlučnými společníky</strong>. Jejich cesty je zavedly do nejodlehlejších koutů světa, kde se setkali s monstry, čaroději a obyčejnými lidmi. Marigold <strong>získával inspiraci pro své balady</strong>, a Geralt, stoik s nečekaným citem pro poezii, <strong>trpělivě snášel jeho hlučnost</strong>.</p>

<p>Jejich dobrodružství nebyla vždy bez rizika. Marigold se ocitl v nebezpečí, když nechtěně <strong>vysvobodil džina z pečetěné nádoby</strong>, a také čelil <strong>hrozbě od čarodějky Yennefer</strong>. Přesto si uchovával <strong>optimismus a smysl pro humor</strong>. I když se jejich cesty občas rozdělily, osud je vždy svedl znovu dohromady.</p>

<h3 id="lásky-a-ztráty">Lásky a ztráty</h3>

<p>Marigoldova srdce byla vždy otevřená novým zážitkům. Byl známý svými <strong>četnými románky</strong>. Jedna z jeho <strong>největších lásek byla s básnířkou Očko</strong>, jejíž <strong>tragická smrt ho hluboce zasáhla</strong>. Marigold, věrný svému bardskému poslání, <strong>nikdy nezapomněl na ty, které miloval</strong>. Jeho vztah s Očko ho přiměl k tomu, aby přehodnotil svůj životní postoj.</p>

<h3 id="politické-intriky-a-válka">Politické intriky a válka</h3>

<p>Marigold nebyl jen pasivním pozorovatelem dění. <strong>Vzhledem k jeho cestování se stal svědkem politických intrik a válečných hrůz</strong>. Jeho balady zachytily <strong>krutost nilfgaardské invaze</strong> a stal se <strong>cílem nelítostného mága Rience</strong>, který ho mučil kvůli informacím o Ciri. Marigoldovo <strong>jméno se stalo známým</strong> dokonce i mezi šlechtou, díky jeho vztahu s Geraltem, což ho <strong>často dostávalo do nepříjemností</strong>.</p>

<h3 id="zralá-léta">Zralá léta</h3>

<p>V pozdějších letech Marigold <strong>působil jako informátor pro Dijkstru</strong>, ačkoli <strong>jeho loajalita k Geraltovi nikdy neochabla</strong>. Nadále cestoval a skládal balady, reflektující jeho životní zkušenosti a osudy lidí, které potkal.</p>

<h3 id="seznam-známých-děl-marigolda">Seznam známých děl Marigolda:</h3>

<ul>
  <li>“Zrození a smrt krále Rhyda z Malleore” - epická balada o povstání proti králi Rhydu.</li>
  <li>“Zlatý drak” - balada o drakovi u Holopolí a zaklínačovi Geraltovi z Rivie.</li>
  <li>“Očko” - zamilovaná balada o mořské víle a rytíři.</li>
  <li>“Kvítek” - ukolébavka a oblíbené rozpočitadlo elfských dětí.</li>
  <li>“Píseň o stříbrných šatech” - kuplet o šlechtici, který svou lásku projevil dárkem stříbrných šatů.</li>
  <li>“Oheň na hrdle” - satirický kuplet o knězi Kreppovi.</li>
  <li>“Poslední přání” - balada o zaklínačovi Geraltovi, čarodějce Yennefer a dětské Sudbě Cirille.</li>
</ul>

<h3 id="marigoldův-vztah-k-ženám">Marigoldův vztah k ženám</h3>

<p>Zdroje poskytují informace o mnohých ženách, se kterými měl Marigold nějaký vztah, ať už romantický, nebo přátelský, a také popisují jeho celkový postoj k ženám obecně. Zde je seznam a charakteristika těchto žen a vztahů:</p>

<ul>
  <li><strong>Vrátná s dlouhými řasami a panenským copem:</strong> Marigold se s ní krátce bavil po příjezdu. Nenneke se na něj za to zlobila, protože si z ní udělal legraci. Vztah byl krátkodobý a založený na fyzické přitažlivosti, jak je patrné z Marigoldova popisu jejího vzhledu.</li>
  <li><strong>Holka, kterou přefikl pod pódiem v Guletě:</strong> Tento vztah je zmíněn jako důvod, proč musel Marigold z Gulety rychle utéct. Měla čtyři urostlé bratry, kteří ho chtěli potrestat, což ukazuje na Marigoldovu lehkovážnost a sklon k riskování.</li>
  <li><strong>Yennefer:</strong> Marigold má k Yennefer složitý vztah. Zdá se, že ji považuje za atraktivní, ale také se jí trochu bojí a nerespektuje ji. Dokonce se pokusil žertovat o jejím prvním sexuálním zážitku. <strong>Geralt a Marigold se shodují na tom, že Yennefer Marigolda nemá ráda</strong>. Marigold si myslí, že je Yennefer lhářka. Zdroje naznačují, že Marigold se snaží být s Yennefer zadobře, protože ji považuje za mocnou čarodějku, ale jejich vztah není přátelský.</li>
  <li><strong>Essi Daven:</strong> Marigold má s Essi blízký, ale komplikovaný vztah. Nazývá ji Pacinko a zdá se, že ji má rád. Essi si přeje, aby ji Marigold neoslovoval Pacinko, a je jasné, že má o Geralta zájem. <strong>Marigold se o Essi vyjadřuje jako o “obyčejném děvčeti”</strong>. Zdroje také naznačují, že Essi je nadaná básnířka a zpěvačka, a Marigold ji obdivuje.  Marigold zřejmě žárlí, když vidí Geralta s Essi. Essi odejde bez ohlédnutí, když uvidí Marigolda a Geralta spolu. Marigold dal Essi perlu k narozeninám.</li>
  <li><strong>Očko:</strong> Očko je zmíněna jako další zpěvačka a básnířka. Zdroje naznačují, že Očko je talentovaná, ale má drzý charakter. Zdá se, že Marigold ji zná, ale nemá k ní takový osobní vztah jako k Essi. <strong>Zdroje naznačují, že Očko zemřela na neštovice ve Wyzimě, a Marigold ji sám pohřbil</strong>.</li>
  <li><strong>Kněžna Anarietta:</strong> Marigold popisuje kněžnu Anariettu velmi podrobně, ale není jasné, zda mezi nimi byl romantický vztah. Zdá se, že Marigold je s kněžnou v přátelském vztahu a ona si ho váží. Zdroje zmiňují, že s ní Marigold zůstal po jejich odjezdu. Marigold u ní pobývá a získává od ní koně pro Geralta a jeho společníky.</li>
  <li><strong>Shani:</strong> Marigold ji potkává na univerzitě, kde studuje medicínu. Zdá se, že se znají a mají přátelský vztah. Shani je popisována jako mladá medička s rusými vlasy. Marigold se od ní nechává varovat před špehy. <strong>Marigold si při pohledu na Shani přeje složit o ní madrigal</strong>.</li>
  <li>
    <p><strong>Vespula:</strong> Marigold má s Vespulou komplikovaný vztah, kde ho ona pronásleduje kvůli jeho nevěře. Vespula ho nazývá “lumpe” a “čertovo kvítko”. Zdroje uvádějí, že Marigold má více snoubenek.</p>
  </li>
  <li><strong>Další ženy:</strong> Zdroje zmiňují i další, nepojmenované ženy, se kterými měl Marigold pletky. Například zmínka o služtičce v hospodě, kterou se Marigold snažil okouzlit, nebo o ženách v hampejzu. Tyto vztahy jsou spíše krátkodobé a povrchní.</li>
</ul>

<p><strong>Charakteristika Marigoldova vztahu k ženám obecně:</strong></p>
<ul>
  <li>Marigold je zobrazován jako <strong>lehkovážný a svůdný muž</strong>, který si užívá pozornosti žen. Často se zdá, že jeho vztahy s ženami jsou spíše povrchní a založené na fyzické přitažlivosti.. Je také patrné, že má sklon k <strong>nevěře</strong>.</li>
  <li>Zdá se, že <strong>si Marigold zakládá na svém vzhledu a šarmu</strong>, a snaží se ženy okouzlit. Rád se předvádí a vypráví o svých dobrodružstvích. Je také patrné, že je poněkud <strong>sebestředný</strong>.</li>
  <li>Zdroje naznačují, že Marigold <strong>není schopen hlubokého a trvalého vztahu</strong>. Jeho vztahy s ženami jsou často komplikované a plné zmatků.</li>
  <li>Přesto se zdá, že má k některým ženám, jako je Essi, hlubší city. Ukazuje se, že je <strong>schopen i upřímného přátelství</strong> se ženami, jako je Shani.</li>
  <li>Marigold má také <strong>specifický pohled na ženy</strong> a jejich roli ve společnosti. Zdroje naznačují, že má k ženám a jejich problémům pochopení.</li>
  <li>Marigold je také zobrazen jako <strong>někdo, kdo má tendenci ženy romantizovat</strong> a dělat z nich hrdinky svých balad. Zdá se, že se mu líbí představa nešťastné lásky a obětování pro lásku..</li>
</ul>

<p>Celkově je Marigold zobrazen jako <strong>složitá postava</strong>, která má komplikovaný vztah k ženám. Je to svůdník a lehkoduch, ale také dokáže být laskavý a přátelský. Jeho vztahy s ženami jsou často zdrojem humoru a dramatu, a odrážejí jeho komplexní osobnost.</p>

<h3 id="co-si-kdo-myslí-o-marigoldovi">Co si kdo myslí o Marigoldovi</h3>

<p>Postavy v románu mají na Marigolda různé názory, které se odvíjejí od jejich osobních zkušeností a vztahů s ním. Zdroje nabízejí pohled na to, jak ho vnímají různé postavy:</p>

<ul>
  <li><strong>Geralt:</strong> Geralt a Marigold mají <strong>komplikovaný vztah</strong>. Přestože jsou přátelé a často spolu cestují, Geralt se o Marigoldovi často vyjadřuje s <strong>ironií a sarkasmem</strong>. Geralt si uvědomuje Marigoldovu <strong>lehkovážnost, sklon k problémům a nezodpovědný přístup k financím</strong>, ale také <strong>oceňuje jeho loajalitu a smysl pro humor</strong>. Geralt také <strong>ví, že Marigold je dobrý básník a má talent na vyprávění příběhů</strong>, což se mu občas hodí. Zdá se, že Geralt <strong>Marigolda považuje za přítele</strong>, ačkoli to otevřeně neříká.</li>
  <li><strong>Yennefer:</strong> Yennefer Marigolda <strong>nemá ráda</strong>. Považuje ho za <strong>lehkovážného a otravného</strong>. Podle zdrojů si Yennefer myslí, že Marigold <strong>lže</strong>.</li>
  <li><strong>Essi Daven:</strong> Essi Marigolda <strong>má ráda</strong>, i když ji občas <strong>rozčiluje jeho lehkovážnost</strong>. Touží po hlubším vztahu s Geraltem, ale je <strong>laskavá i k Marigoldovi</strong>. Zdá se, že <strong>obdivuje jeho básnické schopnosti</strong>, i když ho nazývá “obyčejným děvčetem”.</li>
  <li><strong>Milwa:</strong> Milwa vnímá Marigolda jako <strong>slabého a neschopného bojovníka</strong>. I když jsou spolu na cestách, <strong>nebere Marigolda příliš vážně</strong>. Marigold se jí líbí fyzicky, ale jeho chování ji rozčiluje, a <strong>je k němu velmi kritická</strong>. Milwa má o Marigoldovi <strong>svůj vlastní názor</strong>, a to, že má <strong>štěstí na známosti</strong>, jako je ona. Milwa také <strong>nechápe Marigoldův vztah s Ciri</strong>, a domnívá se, že chce s císařem soupeřit o princezninu ruku.</li>
  <li><strong>Dijkstra:</strong> Dijkstra považuje Marigolda za <strong>špeha</strong>. Zdá se, že Dijkstra nevěří Marigoldově upřímnosti a <strong>domnívá se, že má nějaké skryté úmysly</strong>. Zároveň si ale Dijkstra myslí, že Geralt považuje Marigolda za přítele a že se s ním proto dřív nebo později spojí, což se dá využít.</li>
  <li><strong>Rience:</strong> Rience považuje Marigolda za <strong>užitečného kvůli jeho vztahu s Geraltem</strong>, a je <strong>ochoten ho mučit</strong>, aby z něj dostal informace.</li>
  <li><strong>Obyčejní lidé:</strong> Obyčejní lidé vnímají Marigolda jako <strong>slavného básníka a trubadúra</strong>. Znají ho díky jeho baladám a vystoupením na slavnostech. Někteří z nich jsou jeho <strong>obdivovateli</strong>, zatímco jiní ho považují za <strong>šaška nebo povaleče</strong>. Zdroje naznačují, že Marigold je <strong>oblíbený</strong>.</li>
  <li><strong>Půlčík Dainty:</strong> Dainty se <strong>Marigolda bojí</strong>. Když vidí Marigolda, <strong>je vyděšený</strong> a koktá.</li>
  <li><strong>Elfové:</strong> Elfové, se kterými se Marigold setkává, ho <strong>vnímají spíše jako člověka, se kterým mohou manipulovat</strong>. Jsou k němu <strong>nedůvěřiví</strong>. V jednom případě byl Marigold s Geraltem <strong>elfy zajat</strong>.</li>
  <li><strong>Kněžna Anarietta:</strong> Zdá se, že si kněžna Anarietta Marigolda <strong>váží</strong>.</li>
  <li><strong>Trpaslíci:</strong> Trpaslíci, se kterými se Marigold setkává, ho <strong>považují za svého druha a parťáka</strong>. Oceňují jeho smysl pro humor a jeho schopnost skládat nestydatou poezii.</li>
  <li><strong>Shani:</strong> Zdá se, že Marigold a Shani mají přátelský vztah.</li>
  <li><strong>Nenneke</strong>: Nenneke se na Marigolda zlobí.</li>
  <li><strong>Vespula</strong>: Vespula považuje Marigolda za <strong>“lumpa” a “čertovo kvítko”</strong>, a pronásleduje ho.</li>
</ul>

<p>Celkově lze říci, že vnímání Marigolda je <strong>různorodé a často rozporuplné</strong>. Některé postavy ho <strong>obdivují</strong>, jiné ho <strong>nemají rády</strong> a další ho berou jako <strong>zdroj zábavy či jako nástroj k dosažení vlastních cílů</strong>. Marigoldova <strong>komplexní osobnost a jeho lehkovážné chování</strong> způsobují, že na něj lidé reagují různými způsoby.</p>

<h3 id="citáty-a-výroky">Citáty a výroky</h3>

<p>Marigold je v románové sérii Zaklínač známý svými <strong>výraznými a často komickými výroky</strong>. Zde je výběr těch, které jsou zajímavé a důležité pro jeho charakter a příběh, s ohledem na zdroje:</p>

<ul>
  <li>
    <p><strong>“Proso a komáři! To mi připomíná naši první společnou výpravu na konec světa,”</strong> Tento výrok, pronesený při vzpomínce na první společnou cestu s Geraltem, <strong>odhaluje Marigoldovu tendenci k dramatizaci a jeho smysl pro humor</strong> i v obtížných situacích.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“A ty jsi skoro vyskočil z kalhot radostí, že máš konečně společníka. Do té doby sis cestou mohl povídat nanejvýš s kobylou.”</strong> Tato replika <strong>ukazuje na Marigoldovu schopnost vidět věci s odstupem a s humorem,</strong> a zároveň <strong>poukazuje na Geraltovu samotářskou povahu</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Znám také baladu o čeledínovi Yolopovi, který…”</strong> Tento výrok ukazuje Marigoldův <strong>sklon k vyprávění</strong> a odkazování na své <strong>básnické znalosti</strong>, i když to v dané situaci není příliš vhodné.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Inteligentně. S důvtipem. Například s nadháněči. Vyhnal bych čerta z houštiny a na rovném poli bych ho dohonil na koni a chytil do lasa. Co si o tom myslíš?”</strong> Marigold zde <strong>demonstruje svou představivost a sklon k teatrálnosti</strong> i v praktických záležitostech. Jeho <strong>sebevědomí a víra ve vlastní schopnosti</strong> jsou zde patrné, přestože jeho plány bývají často naivní.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Prvotní runy… Nejstarší písmo užívané před zavedením současné abecedy. Jeho základem jsou elfské runy a trpaslické ideogramy… Něco takového se dnes už často nevidí.”</strong> Tímto výrokem Marigold <strong>ukazuje své znalosti historie a jazyků</strong>, což <strong>kontrastuje s jeho obvyklým lehkovážným vystupováním</strong>. Zde se projevuje jeho <strong>intelektuální stránka</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Jednou se člověk rodí a jednou umírá,”</strong> pronese s hrdostí. Toto <strong>filozofické prohlášení</strong>, i když je proneseno s cvakajícími zuby ze strachu, <strong>ukazuje Marigoldovu snahu o hloubku a smysl</strong>, ačkoli je často v kontrastu s jeho praktickým chováním.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Mistr Marigold, nejslavnější básník v tomto kraji, navštívil tvůj špinavý lokál, krčmáři! Dostal totiž chuť napít se piva! Dokážeš ocenit poctu, jakou jsem ti projevil, vydřiduchu?”</strong> Tato věta <strong>odhaluje Marigoldovu teatrálnost a sebevědomí</strong>, které <strong>často hraničí s komičností</strong>. Jeho <strong>sklon k přehánění a teatrálním vstupům</strong> je zde zřetelný.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Slyšte tedy, vzácní pánové, co se týden tomu přihodilo opodál svobodného města, Holopole zvaného.”</strong> Tato fráze ukazuje, jak Marigold <strong>začíná své příběhy,</strong> a to <strong>vždy s určitou dávkou dramatu a poutavosti</strong>, aby <strong>zaujal posluchače</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Jak si přejete. Řečí vázanou či prostou?”</strong> Tato otázka <strong>ukazuje Marigoldovu všestrannost v komunikaci</strong> a jeho schopnost <strong>přizpůsobit se různým situacím</strong>, a to jak formálně, tak neformálně.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Víš toho o dopplerech hodně, Geralte… Opravdu hodně.”</strong> Tímto výrokem Marigold <strong>uznává Geraltovy znalosti a zkušenosti</strong> s nestvůrami, ale také <strong>ukazuje jeho vlastní schopnost vnímat detaily</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Nemáte někdo červenou mašli? Musíme ho nějak označit, jinak ho od toho pravého nerozeznáme.”</strong> Tato <strong>humorná poznámka</strong> ilustruje <strong>Marigoldův praktický, ale zároveň komický přístup</strong> k řešení problému s dopplerem.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Celého tě zabalíme do ovčího rouna. Projdeš branou s voláním: ‚Jsem ovečka, bééé, bééé.‘ Nikdo tě nepozná.”</strong> Tento nápad <strong>zachycuje Marigoldovu naivitu a absurdní humor</strong>, který se často projevuje v jeho návrzích řešení problémů.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Vida, nemáš tedy na vybranou, Dainty. Musíš se nenápadně vytratit z města.”</strong> Tímto výrokem Marigold <strong>demonstruje svou schopnost improvizovat</strong> a <strong>vymýšlet originální, byť často nepraktická řešení</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Heleď, Geralte, rybička. Celá červená, ať mě vezme čert! a tady malý úhoř. a tohle? Co je to? Vypadá to jako velikánská průzračná blecha. a tohle… Ó, bohové! Geraaaltééé!”</strong> Tímto výkřikem Marigold <strong>projevuje svůj úžas a hrůzu</strong> nad objevem lidské lebky, <strong>ukazuje jeho citlivou povahu</strong> a <strong>zároveň sklon k přehánění</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Pojď sem ke mně, Marigolde… Posaď se. a řekni mi všechno, co víš o Cintře. Všechno.”</strong> Geraltův požadavek na informace o Cintře ukazuje, že i <strong>Geralt oceňuje Marigoldovy znalosti a informace</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Jsi jako prázdné nádoby, pravím vám!… Nic a nic z páně Marigoldových balad jste nepochopili, nic jste se nenaučili.”</strong> Tento výrok, který <strong>paroduje kázání kněze,</strong> zdůrazňuje <strong>Marigoldovu pozici jako tvůrce a vypravěče</strong> s hlubším poselstvím. Ačkoli se to může zdát jako pouhé vychloubání, <strong>naznačuje i Marigoldovo uvědomění si důležitosti svého umění</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Méně metafor, víc faktů!”</strong> Tato replika <strong>ukazuje na Marigoldovu neschopnost držet se faktů</strong> a na jeho sklon k <strong>přehánění a metaforám</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Myslel jsem si to… Jsem tedy nucen vážené pány neprodleně následovat. Co naplat, pojďme. Vy napřed, já za vámi. Nechť v tomto případě krása přenechá čestné místo v čele šiku funkci.”</strong> Tento výrok <strong>odráží Marigoldův smysl pro humor</strong> a jeho <strong>schopnost zlehčovat i nebezpečné situace</strong>. Zároveň je v tom cítit i <strong>ironie a sarkasmus</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Musíš pokaždé zmrvit všechno, do čeho se pustíš? Nemůžeš alespoň jedenkrát v životě provést něco tak, jak je třeba?”</strong> Tímto povzdechem <strong>Dijkstra shrnuje Marigoldovu neschopnost a jeho sklon k dělání chyb</strong>, což <strong>odráží i pohled dalších postav na Marigolda</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Ačkoliv, jak se zdá, chápe, že je to práce jako každá jiná, opovrhuje těmi, kdo ji vykonávají. Nevěří příliš na vlastenecké pohnutky, zato tvrdí, že se na špionáž dávají podlé krysy a slizcí…”</strong> Marigold <strong>zde popisuje Geraltův pohled na špehy,</strong> což nepřímo <strong>charakterizuje i jeho vlastní pohled na svět</strong> a <strong>jeho morální zásady</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Jeď, až se nad říčkou zvedne mlha. Abys, víš co…”“V mlze není cíl tak jistý. Jestli budeš mít štěstí, mohla by tě divoženka minout. Ale jejich luky, milý pane…”</strong> Tento rozhovor s vojákem, který ho doprovází, poukazuje na to, jak i vojáci <strong>respektují Marigolda a jeho schopnost přežít v nebezpečných situacích</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Tato nedotčená krajina mi vpravdě poskytuje bezpočet estetických dojmů, ale pro změnu bych zase s radostí popatřil na nějakou méně estetickou hospodu.”</strong> Tímto výrokem Marigold <strong>vyjadřuje svůj sklon k pohodlí a civilizaci</strong>, a zároveň <strong>ukazuje svůj smysl pro humor a ironii</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Chceš nechat v lese spoutaného bezbranného člověka? Předpokládám, že jsi poznal někoho, s kým máš nevyřízené účty, ale je to přece zajatec, u ďasa! Byl vězněm lidí, kteří málem zabili i nás. Nepřítel našich nepřátel…”</strong> Tímto <strong>morálním apelem</strong> Marigold <strong>ukazuje svou empatii a smysl pro spravedlnost</strong>, i když <strong>stojí proti Geraltovi</strong>, a <strong>vyjadřuje svůj nesouhlas</strong> s jeho bezcitným jednáním.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Strach je lidský pocit. V nich už nic lidského nezůstalo.”</strong> Marigoldův komentář o marodérech, kteří se dopouštějí násilí, <strong>odhaluje jeho hluboký humanismus</strong> a <strong>odmítání brutality</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Svou budoucnost,”</strong> Odpověď na Milwinu otázku, co trpaslíci skrývají. Tato stručná odpověď, kterou doplní <strong>kradmý pohled přes rameno,</strong>  dokazuje, že Marigold má nejen <strong>pozorovací talent</strong>, ale i <strong>vědomí důležitosti svého postřehu</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Smyčka… Smyčka osudu.”</strong> Marigoldova reakce na Milwinu otázku o smyčce osudu ukazuje jeho <strong>zájem o metafyzické otázky</strong> a jeho <strong>vnímavost k hlubším významům života</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Fuj! Co kdybyste se přestali vybavovat o smyčkách a oprátkách. Kdysi mi jedna elfka předpověděla, že opustím tohle slzavé údolí na popravčím lešení s přispěním mistra málodobrého. Sice takovému dryáčnickému věštění nevěřím, ale předminulou noc jsem měl sen, že mě věšejí. Probudil jsem se úplně zpocený, nemohl jsem polknout slinu a málem ani popadnout dech. Tak se nedivte, že teď nerad poslouchám řeči o oprátkách.”</strong> Tento výrok odhaluje Marigoldův <strong>strach a pověrčivost</strong>, ale také jeho <strong>smysl pro humor a schopnost zlehčovat i vážné situace</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Jenom tohle vám pořád straší v palicích,”</strong> reaguje Marigold na trpaslíky, když komentují kořeny mandragory, a <strong>ukazuje tím, že je unavený</strong> jejich neustálými sexuálními narážkami.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Možná se tu dá koupit něco na zub. Percivale, rozhlédni se po táboře a využij svého nosu. Najíme se tam, kde nejlépe vaří.”</strong> Tato poznámka je typická pro Marigolda, protože <strong>ukazuje jeho zájem o dobré jídlo a pohodlí</strong>, které vyhledává i v náročných situacích.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Nestřílééét! Jsme vaši!”</strong> Tento zoufalý výkřik v nebezpečné situaci odhaluje, jak <strong>Marigold jedná v krizových okamžicích</strong>, a <strong>demonstruje jeho snahu o přežití</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Miluji tě, Růžičko.”</strong> Marigoldovo oslovení Ciri poukazuje na <strong>jeho hlubokou náklonnost a citlivost</strong>. Marigold je <strong>empatický</strong> a <strong>váží si přátelství</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Ten, kdo má za sebou padesát let zkušeností, je zákonitě zvetšelý sedmdesátiletý staroch se sklerotickou hlavou, který by měl pohodlně sedět na verandě a pouštět větry. Takový když se dá do diktování memoárů, lidé se mu leda vysmějí. Já podobnou hloupost neudělám, napíšu své paměti předem, na vrcholu tvůrčích sil. Později, před publikací, učiním jen finální úpravy.”</strong> Tento monolog odhaluje Marigoldovu <strong>sebevědomou a komickou povahu</strong>, jeho <strong>smysl pro ironii</strong> a jeho <strong>plány ohledně vlastních pamětí</strong>, které si chce napsat na vrcholu sil.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Oprav mě, pokud se mýlím… Tahle holčina, kterou jsi tak ochotně a bezstarostně přijal.”</strong> Marigold vyjadřuje <strong>skeptický postoj</strong> k Angouleme. Marigold <strong>je opatrný</strong>, když jde o cizí lidi v jejich skupině.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Nic se nestalo… Jen malé přátelské škádlení. Drobná rozepře. Už je zažehnána.”</strong> Marigold se <strong>snaží zmírnit napětí</strong> a <strong>zlehčit situaci</strong> po konfliktu s Milwou, což <strong>ukazuje na jeho snahu o udržení harmonie</strong> ve skupině.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Hrome! To se musí spravit! Vždyť se na těch schodech někdo může zabít! To by bylo neštěstí!”</strong> Marigoldův <strong>bezprostřední a komický komentář</strong> na popravišti <strong>ukazuje jeho strach z vlastní smrti</strong>, ale i <strong>jeho sklon k rozptylování pozornosti od nebezpečí</strong>.</p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>“Bozi uchovejte,”</strong> pronese Marigold s úctou. Marigold <strong>se bojí o svůj život</strong> v kontextu s pohledem na vyhnance.</p>
  </li>
</ul>

<p>Tyto výroky odrážejí Marigoldovu povahu – je to básník, komik, vypravěč, přítel i opatrný člověk, který se v nebezpečných situacích snaží zachovat si nadhled a humor. Jeho výroky jsou <strong>klíčové pro pochopení jeho role v příběhu</strong> a <strong>jeho vztahů k ostatním postavám</strong>.</p>

<h3 id="marigoldův-odkaz">Marigoldův odkaz</h3>

<p>Marigold byl víc než jen bard. Byl <strong>kronikářem svého času</strong>, který <strong>svými písněmi uchovával vzpomínky na hrdiny i padouchy</strong>. Jeho balady se staly součástí kulturního dědictví a nadále <strong>inspirují další generace</strong>, čímž si zajistil nesmrtelnost, kterou si každý umělec přeje.</p>

<p>Tento životopis je pokusem zachytit komplexní osobnost Marigolda, čerpající z útržků informací, které se o něm dochovaly v historických pramenech. Jeho život je důkazem, že <strong>i v temných dobách, světlo umění a přátelství může být majákem naděje</strong>.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Osobní" /><summary type="html"><![CDATA[Julian Alfred Pankratz řečený Marigold, poutník, milovník, a především bard, jež se narodil v neznámém kraji a čase, zanechal v análech Kontinentu nesmazatelnou stopu a ve většíně příběhů o Zaklínačovi zůstává jeho jméno věčně spojeno s Geraltovým. Pojďme si shrnout, co o jeho životě víme.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Zúčtování s rokem 2024 a nahlížení do politiky verze 50</title><link href="https://www.marigold.cz/item/osobni-politicke-ohlednuti-2025/" rel="alternate" type="text/html" title="Zúčtování s rokem 2024 a nahlížení do politiky verze 50" /><published>2025-01-10T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/osobni-politicke-ohlednuti-2025</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/osobni-politicke-ohlednuti-2025/"><![CDATA[<p>Rok 2024 pro mne měl několik momentů, pro který ho považuji za jeden z nejtěžších v mém životě, ačkoliv to celkově a osobně pro mě byl zároveň jeden z nejlepších roků mého života. Vynechávám teď fakt, že jsem měl padesáté narozeniny, ale to je přeci přípustný moment k ohlédnutí. Zejména tomu politickému.</p>

<p>A protože byl rok 2024 ponaučením, po kterém jsem vždycky toužil, zapisuji si jej pro sebe i pro všechny, koho by zajímalo téma „může být v Česku dobře“.</p>

<p>Přeskočím mnoho let až do roku 2024. Ano, příště se možná podíváme k tomu, jak a proč jsem se k politice vlastně dostal a rozhodl se jí věnovat. Zjednodušeně řečeno ale proto, že v jeden moment mi došlo, že „kdo jiný, když ne my, kdy jindy, když ne teď“ - došlo mi, že spoléhat se na to, že jsou kolem jiní chytří, kteří to zařídí, nejde donekonečna. Že už je to na nás, být těmi chytrými, kdo věci posouvají. A že je moje povinnost začít něco společnosti vracet.</p>

<p>Letos v květnu jsem byl po necelých dvou letech odvolán z postu místostarosty města. Příběh byl banální, podtrhla nás koaliční  ODS, <a href="https://mistostarosti.substack.com/p/posledni-mistostarosti-aneb-staroboleslavska">detailněji jsem o tom již dříve psal</a>. Tím momentem jsem přestal mít vliv na chod města. Bylo to zásadní ponaučení:</p>

<blockquote>
  <p>Ponaučení 1: V politice se počítá jen to, co jste dodělali. Vize, rozpracované a připravené projekty, promyšlené strategie jsou v momentě vašeho odchodu jen cár papíru. To je také důvod, proč je nikdo nedělá, i kdyby je uměl dělat. Pravděpodobnost, že se dožije jejich uvedení v chod, je pramalá.</p>
</blockquote>

<p>Druhý silný moment byl, když jsem si uvědomil, že tím momentem jsem také okamžitě ztratil příjem. V politice není žádná výpovědní lhůta, jen při dlouhém odslouženém mandátu je tam nějaké malé „odchodné“, ale zpravidla nedostanete nic nebo měsíční plat. Kdybych neměl vlastní rezervy z dřívějška a vedlejší aktivitu, kterou jsem mohl rychle rozšířit, byl bych finančně namydlený, ve stresu - a tím také vydíratelný. Je to téma na dlouho, u mne komplikovanější tím, že jsem se věci snažil dělat poctivě a léta rozprodával svoje potenciálně kolizní aktivity. Ale zjednodušeně řečeno český systém financování politiků spíše tlačí ke korupci i hromadění funkcí, protože nikdy nevíte, kdy vám která funkce skončí.</p>

<blockquote>
  <p>Ponaučení 2.: V politice musíte mít vedlejší příjem nebo velkou rezervu, abyste se udrželi v optimální pozici pro získání a výkon takové funkce a nebyli vydíratelní. Náš špatný systém odchodů politiků vede k zadřenému nereformovatelnému systému.</p>
</blockquote>

<p>Jen pro ilustraci: záznamů jsem si spočítal, že měsíční náklady místostarosty města vůči nákladům šéfa vývoje v tisícihlavé firmě jsou o cca deset tisíc měsíčně vyšší. Paradox? Někdy se nad ním podrobněji zastavíme. Dělat v politické funkci ale není vůbec levné.</p>

<p>Třetí silný moment byl, když jsem se kvůli projektu, jenž dělám pro jednu skandinávskou vládu dostal do detailního kontaktu s úřady i samosprávou ve Skandinávii a Německu. Překvapení byla trojí. Tím prvním vysoká metodičnost zahraniční samosprávy. Například jsem si nechal od Finů vysvětlit, jak řeší údržbu silnic a vyložil jsem jim náš model. Koukali na mě úplně vyplesknutě a pravili, že jsme úžasní. Že si to vůbec neumí představit, že by to dělali, jako my, že to by ty silnice nezvládli vůbec udržovat v provozuschopném stavu. Finská metodika zjednodušeně řečeno znamená 2x ročně projet všechny obecní silnice, zaznamenat jejich stav a spočítat koeficient degradace. Přiřadit k nim koeficient obslužnosti (tedy to, kolik aut a nákladu jaké důležitosti se po té silnici dopravuje) a spočítat náklady na provedení údržby. Porovnáním těchto několika čísel vypadne tabulka, ve které jsou seřazené silnice, jejich prevenční a údržbové práce a podle toho se jede. Ptám se „co když na nějakou silnici nezbudou peníze?“. Odpovědí mi byl údiv: jak mohou nezbýt peníze? Když se silnice stavěla, tak se počítalo s tím, že každý rok se do její údržby musí proinvestovat cca 3 % její pořizovací hodnoty, aby nechátrala. Silnice se musí impregnovat, musí se zadělávat díry dříve, než zateče voda hlouběji a udělá větší díry. Prostě jste nemohli stavět silnici, aniž byste si nedali do všech dalších rozpočtů peníze na její údržbu.</p>

<p>Takhle se ale vůbec, řečeno s Goethem, v Česku nezvykne uvažovat!</p>

<p>Další skandinávský wow moment byl, jak prestižní práce pro stát zde jsou. Být skandinávský městský úředník (nemluvím o politikovi) je prestižní práce. Být skandinávský učitel je prestižní práce. Jak by ne - když za skandinávským úředníkem přijdete, kdy se bude opravovat silnice u vás v ulici, vyndá tabulku a řekne, že za tři měsíce proběhne půldenní impregnační zátěr prasklin. Když se zeptáte českého, tak řekne, že neví, protože politici se ještě nerozhodli a že je přeci ještě docela sjízdná a stejně se pak bude opravovat rok, až na ni přijde řada. Zcela rozdílný dojem. Plus také platový - a to je velmi podstatná stránka. Český úřednický stav je mimo jiné radikálně podinvestovaný.  Jenže obojí není chyba těch úředníků, věru není.</p>

<blockquote>
  <p>Ponaučení 3.: Kde není systém a dlouhodobá metodičnost, nelze očekávat výsledky. Stále vynalézat kolo je únavné a neinovativní. A bez systému nelze očekávat důvěru ve fungování, protože chaotické systémy důvěru nepřinášejí.</p>
</blockquote>

<p>A třetí skandinávský wow moment? Plynul z těch dvou předchozích. Naprostá odbornost a schopnost věci posouvat i ve státní správě a samosprávě. Dělali jsme projekt pro školství, ve spolupráci s ministerstvem, vládní vzdělávací agenturou, místními neziskovkami, školami a zřizovateli (obce), prostě hromada těch, co by v Česku mohli „hodit vidle“. Projekt měl startovat v několika regionech se začátkem školního roku, nakonec se o měsíc posouval kvůli neshodám se školami. Myslel jsem si, že školy projekt odmítly a nechtěly se ho účastnit. Ve skutečnosti byla agentura zahlcena stížnostmi regionů a škol, které nebyly do pilotu vybrány. To si vůbec v Česku neumím představit - tady samozřejmě pohledáte jednotlivé osvícené školy, ale plošně si to představit opravdu neumím. Řešení? Šéf projektu se na jednání zachmuřil a pravil, že to projedná a rozhodne. Já jsem automaticky v duchu projekt odložil o rok. Řešení se dojednalo a rozhodlo během tří týdnů, kdy se ministerstvo zavázalo projekt buďto po vyhodnocení pilotu zrušit nebo harmonogramově zavést do tří let plošně. A pak se šlo do sauny…</p>

<blockquote>
  <p>Ponaučení 4.: Bez samostatně jednajících lidí v politice, kteří mají důvěru, se věci kupředu neposunou.</p>
</blockquote>

<p>Další silné momenty přišly na podzim 2024. Ty mi jen doplnily dojmy z květnového komunálního dění. ODS znovu podtrhla koaličního partnera, tentokráte celoplošně. Obchodní zájmy některých částí strany byly přednější, než politický posun republiky kupředu.  Pro mě to byla veliká deziluze, do té doby jsem ještě stále věřil, že v politice jsme schopni dělat pragmatické posuny kupředu bez politického pozadí. Že jsme schopni provést reformy, na kterých panuje shoda a které jsou obecně užitečné vpravo/vlevo. Nejsme. Česko stojí za prvé na politické polarizaci, kdy vyhranění se proti straně, proti níž budete ještě letos stát ve volbách (každý rok jsou!), je důležitější, než posun toho, co jste slíbili voličům všichni. Za druhé na tom, že řada témat není pravo/levých, ale progresivně/konzervativních, přičemž takto křídla existují ve všech stranách, takže je často jednodušší domluvit se s podobně progresivním politikem z jiné strany, než s konzervativce ze strany vlastní.</p>

<blockquote>
  <p>Ponaučení 5: Politicky jsme zamrzli. Vzájemná politická konkurence a obchodní zájmy jsou důležitější, než posun republiky kupředu. Upřednostnit republiku znamená zmařit své politické šance na znovuzvolení.</p>
</blockquote>

<p>Horizontem těchto událostí bylo <a href="/item/vysledek-a-memento-piratskych-voleb/">rozštěpení v Pirátské straně s volbou nového předsedy</a>. Považoval jsem za normální, že se vyslovím na jednu či druhou stranu a svou volbu zdůvodním, patří to podle mě k demokratickému průběhu. Jenže nepodpořená část strany začala bojovat kydáním špíny úplně stejně, jako dříve konkurenční politici. Adopce těchto postupů se stranám nevyhýbá. A jak je možné něco posouvat, když se nemůžete spolehnout ani na vlastní? Ponaučení jsem z toho zatím neudělal.</p>

<p>Situace vygradovala se <a href="/item/ivo-lukacovic-ovlivnuje-seznam-zpravy/">skandálem kolem “nakolejování” Seznam Zpráv</a>. Připomenu: majitel Seznamu Ivo Lukačovič tehdy vytvořil situaci <em>(jejiž interpretace se liší)</em>, v níž byli vyhozeni dva novináři za to, že chtěli na datech ukázat to, jak ve skutečnosti probíhá digitalizace stavebního řízení. Jak se později ukázalo, jimi získaná a ověřená data se nehodily do stávající rámcové interpretace, v níž bylo možné dostat Piráty z vlády. Majitel Seznamu tak <em>(více či méně přímo, interpretace se liší)</em> zasáhl do chodu zpravodajství a zabránil publikování informací, které se nehodily do jeho vidění světa. Což bylo přesně to, co dříve sliboval neudělat. Dříve existovala teze „hodného oligarchy“, který přispívá k chodu společnosti tím, že provozuje nezaujatá média. Nakonec byl z těch, kdo po „mediálním jaderném kufříku“ sáhli mezi prvními. Pro mne osobně tohle bylo obrovské zklamání, zrovna v tomto případě jsem nevěřil, že se to stane. SeznamZprávy se tak zařadily mezi klasická vlivová média oligarchů, která kopou za jejich vizi světa stejně, jako ta jiná.</p>

<blockquote>
  <p>Ponaučení 6: Pokud někdo může něco využít pro svoje zájmy, dříve či později to udělá. Představa, že nějaká média dnes „pískají rovinu“ je mylná.</p>
</blockquote>

<p>Únavní jsou všichni lidé kolem vás, kteří nejlépe vědí, že tohle nepůjde, nepůjde to změnit, k ničemu to není, děláte to zbytečně. Ale ty jsou jen únavní a je ještě docela snadné je neposlouchat. Naprosto demotivující jsou lidé, kteří jsou agresivní, nadávají vám, náváhají vám napsat, že vám rozbijou hubu, až vás potkají i s vaší rodinou. Lidé, u kterých nevíte, jestli to máte opravdu čekat, nebo jen žvaní. Lidé, před kterými musíte být ostražitý, pro co sahají do kapsy. Lidé, kteří vás aktivně pomlouvají a zcela neznámí lidé, kteří na vás útočí. Všude, na sociálních sítích, v novinách, na ulici. Agresivně, vulgárně a hned vám vyhrožují, ačkoliv jste udělali jediné, řekli svůj názor a případně začali něco zcela legálního dělat. Říkáte si, jestli tohle máte zapotřebí. Jestli byste neudělal lépe i pro sebe i pro rodinu, kdybyste v klidu za násobky peněz chodili do práce, vždyť ten svět stejně shoří, tak proč se při tom aspoň nemít dobře. Opravdu ale nemáme na vyšší cíle?</p>

<p>Vrcholem toho pak byl předloni Anton Fischer alias Anton Cvešperk, jehož <a href="https://www.irozhlas.cz/zpravy-domov/vydirani-loupez-omezovani-osobni-svobody-policie-obvinila-provozovatele_2411150825_nel">syn si na mne s dvěma kumpány počkal</a>, aby se mnou vyúčtoval to, že jsem jim ve městě zařídil odstranění jejich černého podnikání s billboardy. Kdyby tehdy rychle nepřijela policie, kdo ví, co by se stalo, už jsem byl po rvačce v bezvědomí. I taková je komunální politika v Česku.</p>

<p>Všechno to mne vede k omluvě panu Radkovi Pokornému. Před lety vyjadřoval značnou skepsi k tomu, že by společnost byla ve stavu, kdy jsme schopni z Česka vytvořit něco lepšího. Tehdy jsem sebevědomě tvrdil, že jsme. Že vytvoříme.</p>

<p>Pane Pokorný, omlouvám se, měl jste pravdu.</p>

<p>Nejsme.</p>

<p>Nevytvoříme.</p>

<p>Potrvá desetiletí, než vybředneme z marastu, do kterého jsme se dostali my sami, nikdo jiný, nikdo z venku.</p>

<p>Závěr je ode mne tedy depresivní. Sám jsem nakonec na několik dní odcestoval do Olomlouce do kláštera, abych tam v klášterní cele strávil pár dní odpojený od světa i sítí. Už jsem měl pochybnosti i o tom, jestli dokážu něco soustavného psát, zda už na to nejsem příliš vyhořelý. A tehdy jsem vzal blok a rukou na papír jsem napsal knihu, kterou nikdy nevydám.</p>

<p>A po ní už doma dodělal svou <a href="/mobilnisite">učebnici mobilních sítí</a> a <a href="/ai/">umělé inteligence</a>.</p>

<p>Rok 2025 bude rokem zajímavým. Zda pro vás štastným, bude záležet na mnohém.</p>

<p>Tak ať to dopadne!</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Politika" /><category term="Piráti" /><summary type="html"><![CDATA[Rok 2024 pro mne měl několik momentů, pro který ho považuji za jeden z nejtěžších v mém životě, ačkoliv to celkově a osobně pro mě byl zároveň jeden z nejlepších roků mého života. Vynechávám teď fakt, že jsem měl padesáté narozeniny, ale to je přeci přípustný moment k ohlédnutí. Zejména tomu politickému.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Rok 2025: Umělá inteligence jako nedílná součást naší reality I.</title><link href="https://www.marigold.cz/item/rok-2025-v-ai/" rel="alternate" type="text/html" title="Rok 2025: Umělá inteligence jako nedílná součást naší reality I." /><published>2025-01-06T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-06T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/rok-2025-v-ai</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/rok-2025-v-ai/"><![CDATA[<p>Začátek nového roku je vždy dobrou příležitostí zastavit se a zamyslet se nad tím, jaké trendy se do dalšího roku nejviditelněji propíšou. Dnes bych chtěl takové mírné zastavení udělat u umělé inteligence. Pojďme se podívat, jaký bude rok 2025 v oblasti AI jak celosvětově, tak z českého pohledu.</p>

<p><strong>Co konkrétně se v tomto článku dozvíte?</strong></p>
<ul id="markdown-toc">
  <li><a href="#pokračující-evoluce-ale-nikoli-plnohodnotná-agi" id="markdown-toc-pokračující-evoluce-ale-nikoli-plnohodnotná-agi">Pokračující evoluce, ale nikoli plnohodnotná AGI</a></li>
  <li><a href="#o-práci-zatím-nepřijdeme" id="markdown-toc-o-práci-zatím-nepřijdeme">O práci (zatím) nepřijdeme</a></li>
  <li><a href="#co-s-generativní-ai" id="markdown-toc-co-s-generativní-ai">Co s generativní AI</a></li>
  <li><a href="#éra-agentů-agenti-a-mikroagenti" id="markdown-toc-éra-agentů-agenti-a-mikroagenti">Éra agentů: Agenti a mikroagenti</a></li>
  <li><a href="#weboví-agenti-a-osobní-asistenti" id="markdown-toc-weboví-agenti-a-osobní-asistenti">Weboví agenti a osobní asistenti</a></li>
  <li><a href="#posun-v-byznys-modelu-ai-od-individuálních-uživatelů-k-b2b" id="markdown-toc-posun-v-byznys-modelu-ai-od-individuálních-uživatelů-k-b2b">Posun v byznys modelu AI: od individuálních uživatelů k B2B</a></li>
  <li><a href="#technologický-pokrok-a-škálování" id="markdown-toc-technologický-pokrok-a-škálování">Technologický pokrok a škálování</a></li>
  <li><a href="#využití-jaderné-energie-a-datová-centra-ve-vesmíru" id="markdown-toc-využití-jaderné-energie-a-datová-centra-ve-vesmíru">Využití jaderné energie a „datová centra ve vesmíru“</a></li>
  <li><a href="#robotaxi-a-samořiditelné-vozy" id="markdown-toc-robotaxi-a-samořiditelné-vozy"><strong>Robotaxi a samořiditelné vozy</strong></a></li>
</ul>

<blockquote>
  <p>Článek vyšel původně jako součást mého newsletteru, <a href="https://zandl.substack.com/">který si můžete objednat zde</a>.</p>
</blockquote>

<p>Rok 2025 se rýsuje jako zlomový v oblasti umělé inteligence. AI se stane <strong>všudypřítomnou technologií</strong>, která bude ovlivňovat nejen naše pracovní životy, ale i každodenní aktivity. Stejně jako kdysi elektřina nebo internet, AI se stane neviditelnou, avšak <strong>nezbytnou součástí infrastruktury</strong> naší společnosti. Místo toho, abychom s AI aktivně pracovali, budeme jednoduše žít ve světě, kde AI vše zefektivňuje a zjednodušuje. Tento trend dostal i své označení Ubiquitní AI, kdy AI je neviditelná síla v pozadí.</p>

<h2 id="pokračující-evoluce-ale-nikoli-plnohodnotná-agi">Pokračující evoluce, ale nikoli plnohodnotná AGI</h2>

<p>Tohle je asi nejdůležitější a nejzbytečnější sdělení. Odhady, kdy se univerzální umělá inteligence označovaná jako AGI stane skutečností, plní obecná média nějakou dobu a věrozvěstového všeho druhu se tu za nejrůznějším účelem předhánějí v průlomových odhadech. Jenže pokud zrovna nepotřebujete získat pár miliard na zafinancování vašeho opožděně naskakujícího startupu, je potřeba si připustit jedno. Na AGI to v roce 2025 nevypadá. A je to i tak nějak fuk.</p>

<p>To totiž neznamená stagnaci: jen se nenaplní silácká prohlášení. Vývoj AI bude prudce pokračovat, zesílí celá řada dnes slabých míst v AI a bude pokračovat trend posilování výkonu AI v jednotlivých segmentech a to nejrůznějšími přístupy. Již dnes víme, že “Reasoning”, tedy uvažování, kdy se AI nejdříve zamyslí, jak bude krok za krokem postupovat a pak posune úlohu na nejvhodněji natrénovaný model, je nesmírně silný a slibný. Znamená to ale také jedno: nepočítejte s tím, že si v polovině roku 2025 zaplatíte jeden účet a tím obsloužíte všechny úkoly. Naopak: fragmentace AI se bude rozšiřovat z té strany, ze které se budou vývojáři snažit AI posouvat do dalších a dalších segmentů. A na té druhé straně, kde už AI najde své přesvědčivé způsoby použití, se bude fragmentace snižovat konsolidací trhu, kdy velcí hráči budou skupovat a/nebo integrovat jednotlivá řešení. Dnes to již vidíme na prostředí ChatGPT Canvas, které má do kvalitního a univerzálního řešení pro zpracování textu v AI ještě stále daleko. Ale pro dva segmenty, tedy pro autory textů článkové velikosti i hloubky a pro vývojáře velmi malých projektů je již docela atraktivní. Je pravděpodobné, že zvyšující odborné schopnosti AI umožní Canvasu například kvalitně zpracovat smlouvu podle španělského právního řádu či vytvářet cestovní itineráře. Závisí to na tom, jak se OpenAI podaří ChatGPT napojit na zdroje dat a přizpůsobit k tomu části modelů. Očekávám, že umožnění napojení online zdrojů třetích stran bude důležitým trendem, i když obtížně řešitelným.</p>

<blockquote>
  <p>Posunul jsem <strong>vydání single knihy Technoelity</strong> - když příliš málo určuje příliš mnoho. To ale znamená, že si ebook můžete za 200 Kč stále <a href="https://ifdeal.com/ifdeals/25893d24-2316-460f-937d-d845d0602afe">objednat zde na IFDEAL</a>.</p>
</blockquote>

<h2 id="o-práci-zatím-nepřijdeme">O práci (zatím) nepřijdeme</h2>

<p>Tohle už důležité je. V roce 2025 začne AI mít signifikantní dopady na pracovní procesy a tím i na dostupnost pracovních míst. U prací, kde je primárně používána angličtina, začne být dopad Ai v některých segmentech (tj. tam, kde jsou AI nástroje segmentu již přizpůsobené) citelný. V češtině tento dopad ještě nepocítíme, bude o cca dva roky zpožděný.</p>

<p>Tlak AI je zřetelný v odvětvích, kde jsou zpracovávány textové údaje, kde je zatím AI nejužitečnější a nejlépe adaptovaná. Jde především o odvětví zpráv, pořizování marketingových textů a programování. AI zde automatizuje rutinní úkoly, dříve typické juniorní úkoly, pracovní role se tedy budou posouvat ke kreativě, například v případě programování k definování architektury, revizi kódu či orchestraci celého systému. Je tedy kličové, pokud v tomto odvětví pracujete, začít se osobnostně posouvat do tohoto směru a opouštět oblasti, kde AI bude výrazně efektivnější.</p>

<p>Zaměstnanci budou muset získat nové dovednosti spojené s prací s AI, včetně prompt inženýrství, analýzy dat a řízení AI systémů. Důležitými dovednostmi se stanou kreativita, kritické myšlení a schopnost řešit problémy, které AI nemůže automatizovat.</p>

<p>Bude klíčové, co nejdříve se naučit AI používat pro sebevzdělávání, případně jako tutora v oblastech, ve kterých budete pracovat, ale nebudete v nich mít dalekosáhlé zkušenosti, což bude stále častější pracovní model.</p>

<p>Lidé, kteří si zvyknou AI používat spíše dříve, než později, budou mít na pracovním trhu značnou výhodu seniornosti.</p>

<h2 id="co-s-generativní-ai">Co s generativní AI</h2>

<p>A dnešní fenomén generativní AI? Řekněme si to upřímně, některé tyto oblasti jsou masturbací nad možnostmi, nikoliv skutečnou potřebou trhu. Vezměmě si video modely jako <a href="https://www.sora.com/">Sora</a>. Technologicky je to úchvatné: zadáte pár slov a vygeneruje se video, ze kterého jste chvilku unešení, jenže co s ním dál? Zatím jím můžete uchvacovat na sociálních sítích, odvážnější jím udělají promo, které sice bude mnohem horší, než jaké by jim dodala agentura, ale zase o tom všichni napíšou, protože AI. Hloupé v tomto oboru je být třetí (druhému se to ještě odpustí). Udělat dnes Sorou kvalitní film? Spíš ne - a omezení už začínají být spíš právní, než technická. Ve filmu totiž potřebujete pořád zachovávat jednu tvář pro konkrétní roli, jenže to Sora záměrně běžně neumožňuje, aby se předešlo tvorbě deepfakes. Navíc opravit nějakou drobnost ve scéně tak, jak si přejete a přitom nechat všechno ostatní netknuté, je dnes pro Soru i jiné videomodely, technicky obtížné. Být režisér puntičkář - to není nic pro spolupráci s dnešními videomodely. Technické potíže se budou postupně měnit, ty právně-politické taky. Už dnes vám videomodely neumožní použít celou řadu mezinárodních osobností, tato omezení se budou postupně tříbřit. Ale opravdu si myslíme, že přes videomodely typu Sora půjde udělat videotrhák? Spíše budou sloužit k tvorbě obchodních produktových videí, marketingových vizuálů a storytellingových materiálů, jejichž spotřeba ve světě roste. Jako doplněk pro nejrůznější podcasty, pro meme - to všechno může být zajímavý trh. Pro filmový trh? Možná, ale speciální verze.</p>

<p><img src="/assets/sora.webp" alt="Sora od OpenAI" />
<em>Sora v Česku oficiálně nefunguje, musíte použít VPN. Trhák s ní ani tak nenatočíte</em></p>

<p>Ve skutečnosti je trh jinde, než v naději, že Sora natočí pokračování Kmotra. Práce s našimi videi. Běžný uživatel natočí mraky videí ročně, jenže kdo by se chtěl dívat na dvouhodinové video z dovolené. Ani rodinní příslušníci už ne. Dnešní videomodely se postupně učí popasovat s tím, jak vybrat z těch dvou hodin oněch pět minut, které vaši jedinečnou týdenní dovolenou v Turecku skvěle charakterizují. A dají se ukoukat. Takových případů použití se objevuje čím dále více. V businessu je to autonomně generovaný videoobsah, například generování ukázek přípravy jídel v reálném čase s personalizovanými ingrediencemi, statistikami a třeba i přizpůsobením zdravotnímu profilu uživatele.</p>

<p><em>Nástrojů na drobné klipy, jako je <a href="https://pika.art/">Pika</a>, objevuje stále více.</em></p>

<p><strong>Storytelling</strong> bude velká část videotrhu: média budou hledat nové metody, jak atraktivně zpřístupnit lidem zprávy a zároveň snížit náklady na jejich produkci. Metoda visia jako videa, do kterého lze interaktivně vstoupit dotazy a ono vám odpovídá na věci, které jsou vám nejasné, jak jsem ji popsal před dvaceti lety v knize Flotila Země, je už na dosah. Představte si, že se ve filmu můžete postavy zeptat, proč udělala tohle a ne něco jiného…</p>

<h2 id="éra-agentů-agenti-a-mikroagenti">Éra agentů: Agenti a mikroagenti</h2>

<p>Velký svět pro AI budou agenti a mikroagenti. <strong>Mikroagenti</strong> je můj název pro úkolově orientované AI systémy, které mají svůj jednoznačný účel. Tak například můj Oura prsten mě na základě analýzy dat informoval, že mi bude blbě a mám zvolnit. Na což jsem si o dva dny později v horečce vzpomněl. Tyto systémy budou analyzovat data v reálném čase a umožní tak optimalizace i bez centrálních prvků. Cílové trhy mikroagentů: doprava osobní i zbožová logistika. Zdravotnictví pro monitoring pacientů a těch, co na to mají. Hyperpersonalizované vzdělávání.</p>

<p><strong><a href="https://www.marigold.cz/ai/agenti/">Agenti</a></strong> (detailně o nich ve článku) jsou podstatně robustnější systémy a mají autonomně obsluhovat podstatně větší oblasti. Například zákaznickou podporu - tedy schopnost přijmout, vyhodnotit, zpracovat a vyřídit požadavek. Tohle přeci už musí být na dosah: vyzdvihnout mailbox, najít, že si uživatel stěžuje na závadu na zařízení, vyhodnocení jeho důvěryhodnosti a automatická odpověď, že je mu posílán náhradní díl, zatímco do systému objednávek je požadavek na sparse-part zapsán a následně odbaven. A taky to už existuje, jen to má drobná ALE. Těmi jsou především ta napojení na externí systémy, z nichž mailbox je ten nejmenší problém. Pokud běžíte na amerických systémech jako Shopify, budete tam brzy, pokud na proprietárních platformách, co vám spíchnul student za pade, trochu se s tím ten studentík zapotí, ale taky to dá, jen asi ne letos. Však se vám to pro ty tři reklamačky za den asi ani nevyplatí. A o tom celém to bude: bedlivě počítat náklady a přínosy. Masivnější nástup AI agentů jen prohloubí význam standardizace a používání otevřených výměnných formátů. Nebo alespoň těch zdokumentovaných. To je dobrá příležitost jít se podívat, jak je na tom vaše firma, vaše data…</p>

<p><strong>Superoblast:</strong> Bezpečnost v IT a infrastruktury. Z obou stran: jak využití pro útoky, tak pro obranu. Jestli můžete, dělejte v tom něco, bude to extra důležité a průšvihy se mohou začít množit velmi rychle.</p>

<p><strong>Agenti budou buzzwords pro rok 2025 v AI</strong>, ale plného rozvoje ještě nedosáhnou. Budeme se potýkat s propojováním systémů a datových sad, něco pojede přes služby jako Zappier nebo <a href="https://make.com/">Make.com</a>, bude se experimentovat, ale teprve se bude definovat trh. Už dnes je zřejmé, že řada takových služeb čeká na nějaký flexibilní platební systém u poskytovatelů AI, abyste si mohli datovou sadu objednat za použití z jednoho místa a neprolézali milion webů jen kvůli tomu, že chcete propojit několik API a datových sad do jedné služby. Jenže to je také důvod, proč o nich musíte přemýšlet už dnes: i vaši firmu potrápí digitalizace dat a procesů tak, abyste mohli později procesy automatizovat. Udělat ingegrovanou zákaznickou podporu přes AI dnes většina českých eshopů nezvládne ne kvuli omezením na straně AI, ale prostě proto, že nemají centralizované dokumenty s tím, jak s jakou závadou postupovat.</p>

<h2 id="weboví-agenti-a-osobní-asistenti">Weboví agenti a osobní asistenti</h2>

<p>Speciální množinou agentů budou <strong>osobní asistenti</strong>. Jejich úlohy jsou stále komplexnější, než u mikroagentů, ale jsou zaměřeni na jednotlivce a tedy na omezenější sadu dat. Zejména v USA se budou šířit osobní asistenti, kteří pro vás vyhledají nejlepší sushi restauraci ve zvolené oblasti nebo nejlepší divadelní představení na příští týden a zarezervují vám na ně lístky jen v případě, že budete dostatečně blízko jeviště. Je něco jiného říct AI “najdi mi lístky na dobrou současnou komedii”, než proklikávat třeba GoOut a zjišťovat, na co dobrého ještě lístky jsou a na co už ne. Takový asistent se vás také zeptá, jak se vám kousek líbil - aby si aktualizoval kontext a příště už vás na Vosto5 neposílal.</p>

<p>V Česku s tím budou problémy, řada firem nebude chtít nebo moci do propojení dat investovat, nebo se jim to prostě nevyplatí. Takoví Cimrmani se vyprodají i bez AI a ne každý tuzemec dá pětikilo měsíčně za osobního AI asistenta, které tyhle věci vyřeší. Pokud svá stavidla ovšem otevře Claude/ChatGPT, třeba to půjde v rámci základního předplatného.</p>

<p>Ve skutečnosti mnoho nevěřím na přínosy osobních asistentů ve věci vedení kalendáře, což bývá často zmíněný příklad. Tam už to dnes funguje slušně, uživatelé kalendářů jako Fantastical mi dají za pravdu. Ale očekávám, že bude možné se přes AI do svého kalendáře napojit, je to cenný zdroj kontextu.</p>

<h2 id="posun-v-byznys-modelu-ai-od-individuálních-uživatelů-k-b2b">Posun v byznys modelu AI: od individuálních uživatelů k B2B</h2>

<p>V roce 2024 firmy hlasitě spouštěly pilotní AI projekty, velmi často hlavně jako PR či průzkum možností. Letos už se půjde natvrdo. Dodavatelé velkých AI jako OpenAI nebo Anthropic přidávají firemní tarify a umožňují sdílet i chránit firemní data. A své modely začnou více pasovat směrem k firemním uživatelům, ze kterých lze dostat více peněz. Očekávám rozmach Enterprise tarifů, kdy firma zaplatí typicky 1000-2000 dolarů měsíčně za to, že její zaměstnanci mohou klást sofistikované a analytické dotazy nad firemními daty typu “proč v Montrealu neprodáme tolik zmrzliny, jako na Floridě”. A opět: záleží na tom, jak jednoduché bude napojovat firemní data. Nahrát někam jednorázově hromádku PDF nic neřeší.</p>

<p>Pokud ale velcí poskytovatelé AI rozšíří svůj záběr mimo jednoduchou web aplikaci a API, dostanou se do konkurence s řadou svých zákazníků, se svými B2B klienty, jako Perplexity či Cursor. Ti se budou bránit podporou modelů, které jim konkurovat nebudou, přičemž váha souhrnu těchto B2B partnerů není malá. Může to znamenat šanci pro open source modely jako Llama, ale i pro čínský DeepSeek. Významné posuny ale v roce 2025 na trhu nebudou, dnešní služby jsou pevně napojené a přesunout se není zase tak jednoduché, znamená to rozsáhlé “přeladění”. Trend by ovšem mohl být viditelný.</p>

<h2 id="technologický-pokrok-a-škálování">Technologický pokrok a škálování</h2>

<p>V poslední době se zdá, že technologie AI narazila na svou “zeď” a další rozvoj není rozhodně jednoduchý. Nu, není. Nová GPT už nejsou taková “wow”, jako byly před dvěmi lety ty první veřejné modely, ale už jsme si také trochu zvykli. Jenže nepodceňujme úsilí a prostředky, které se do AI investují. Do AI firem nateklo v roce 2024 kolem 150 miliard dolarů, což je zhruba 40% HDP České republiky. To je pořádná síla, která umí ledasco zlomit a ačkoliv řada z těch investic je učiněna do “lepšího stínování dialogového okna”, na základní pohonnou infrastrukturu jako jsou LLM je prostředků dost.</p>

<p>Nové modely, jako například OpenAI “o-serie” (o1, o3, o4) nebo jejich alternativy, budou výrazně těžit z dodatečného výpočetního výkonu v době inferencí, tedy v době mezi zadáním promptu a vygenerováním odpovědi, kdy má úloha v těchto modelech úspory v procesorovém času. A ten bude možné využít. Tím dojde k lepšímu „online“ uvažování a komplexnějšímu řešení problémů.</p>

<p>Nastoupí gigantická kontextová okna, byť ze začátku jen pro velmi drahé modely. Některé modely dosáhnou 10+ milionů tokenů jako kontextového rozsahu, čímž si „zapamatují“ ohromné objemy dat. Tato „téměř neomezená paměť“ umožní sofistikované analýzy a odpovídání. Význam to má hlavně pro nestrukturovaná nebo nejasně strukturovaná data, jimž je potřeba porozumět “holisticky”, tedy s trochou doteku magie …</p>

<p>A bude se škálovat “per partes”, tedy po oborových doménách. Zatímco jazykové modely pomalu narážejí na limity jednoduše pasivního „velkého tréninku“, otevírá se prostor pro masivní škálování v robotice, biologii, chemii, vyhledávání informací či multiagentních systémech, prostě v oborových doménách, kdy je model přizpůsoben velmi výrazně tomu, co dělá a nepracuje s miliardami obecných parametrů. Zvláštní oblast bude právo a medicína. Této sekci se říká SLM - Small language models.</p>

<p>Shrnuto: V roce 2025 se očekává <strong>výrazný posun od velkých jazykových modelů k menším, specializovaným modelům</strong>, které jsou <strong>efektivnější pro konkrétní úkoly</strong>. Důraz bude kladen na <strong>multimodální AI</strong>, <strong>agentickou AI</strong>, a <strong>zlepšení interpretovatelnosti a kontroly LLM</strong>. <strong>Zpracování velkých dat</strong> a <strong>vývoj nových architektur</strong>, jako jsou tekuté neuronové sítě, také hrají klíčovou roli v technologickém pokroku. <strong>AI se stává součástí hardwaru</strong> a <strong>umožňuje lokální spouštění modelů</strong> pro rychlejší a efektivnější zpracování dat.</p>

<h2 id="využití-jaderné-energie-a-datová-centra-ve-vesmíru">Využití jaderné energie a „datová centra ve vesmíru“</h2>

<p><strong>Pro AI je typická extrémní spotřeba energie</strong>. A již dříve jsem říkal, že pro AI bude klíčové nalezení přiměřeně zeleného zdroje elektrické energie. Rok 2025 bude ve znamení urychleného hledání takového zdroje. Jaderná energetika (vč. fůze a malých modulárních reaktorů – SMR) se začne jevit jako jeden z klíčových zdrojů. Přijde doba renesance jaderné energetiky se snahou eliminovat až bagatelizovat její nevýhody. V každém případě ale půjde spíše o menší zdroje, než jsou české projekty, tedy o zdroje, které budou relativně rychle postavitelné a také zlikvidovatelné, než je elektrárna typu Temelín.</p>

<p>Nepředpokládám, že se tomuto trendu Česko přizpůsobí, ale je velmi pravděpodobné, že místní energofirmy včetně ČEZu narozdíl od vlády tuto oblast podchytí a pokusí se něco podobného rozjet u nás.</p>

<p><strong>A něco ulítlého, ale nikoliv nereálného? Co takhle r</strong>ozjezd prvních reálných pilotů datových center na oběžné dráze, kde je konstantní zdroj sluneční energie a méně restrikcí pro chlazení. Jde sice o zdánlivě odvážnou vizi, nicméně některé startupy na těchto konceptech pracují. Zmíním alespoň <a href="https://www.lumenorbit.com">Lumen Orbit</a> nebo <a href="https://spacebelt.com">projekt SpaceBelt</a> společnosti <strong>Cloud Constellation.</strong></p>

<h2 id="robotaxi-a-samořiditelné-vozy"><strong>Robotaxi a samořiditelné vozy</strong></h2>

<p><strong>Robotaxi v USA již funguje.</strong> Po významném (byť někde kontroverzním) rozjetí služeb v San Franciscu či Phoenixu mohou služby typu Waymo či Zoox do konce 2025 dosáhnout dvouciferného podílu na lokálním trhu pro jízdy taxi (podobně jako dnes Uber či Lyft). Firmy budou mít obavy z EU sankcí a nebudou pospíchat na EU trh, což vytvoří příležitost pro eurounijní firmy. Ta ale nebude využita. <strong>Futuristický Cybercab* od Tesly, který **nemá volant ani pedály</strong>, se však očekává až v letech 2026 nebo 2027.</p>

<p>A systémy samořiditelných vozů? Zatímco v některých městech či zemích ji budou omezovat regulace a počasí, v ideálních lokalitách bude AI řídit bezpečněji než průměrný člověk – byť se to nebude týkat 100 % podmínek. <strong>Tesla</strong> plánuje v roce 2025 nasadit <strong>plně autonomní verzi svého softwaru “Full Self-Driving”</strong> pro modely Model 3 a Model Y v Texasu a Kalifornii. To by znamenalo, že by <strong>vozidlo mělo plnou kontrolu bez nutnosti lidského řidiče v pohotovosti</strong>. Bude zajímavé sledovat, jak se to na trhu projeví, ale v roce 2025 zatím stále ještě neuvidíme systémovou změnu.</p>

<p>Je důležité si uvědomit, že <strong>přechod na autonomní vozidla bude postupný</strong> a bude vyžadovat <strong>významné investice do infrastruktury</strong> a <strong>změny v právních a etických normách</strong> - ne všechno utáhne samotná technologie a naše důvěra v ni. Bude potřeba i značná legislativní práce a je škoda, že v Česku nemáme vůli vyjít testování autonomních vozidel vstříc.</p>

<p>Další várku AI trendů přidám později v týdnu.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><summary type="html"><![CDATA[Začátek nového roku je vždy dobrou příležitostí zastavit se a zamyslet se nad tím, jaké trendy se do dalšího roku nejviditelněji propíšou. Dnes bych chtěl takové mírné zastavení udělat u umělé inteligence. Pojďme se podívat, jaký bude rok 2025 v oblasti AI jak celosvětově, tak z českého pohledu.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Jacka Ma, šéf Alibaby: Dobrá inovace se nebojí regulace</title><link href="https://www.marigold.cz/item/jack-ma-shanghai-speach/" rel="alternate" type="text/html" title="Jacka Ma, šéf Alibaby: Dobrá inovace se nebojí regulace" /><published>2024-12-27T00:00:00+00:00</published><updated>2024-12-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/jack-ma-shanghai-speach</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/jack-ma-shanghai-speach/"><![CDATA[<p>Toto je překlad projevu Jacka Ma, který pronesl 24. října 2020 na finančním summitu Bund v Šanghaji. Jack Ma v projevu zpochybnil tradiční bankovní model v Číně a vyjádřil se kriticky k příliš konzervativním regulacím. Upozorňoval, že inovační prostředí se dusí zastaralými pravidly a že Čína potřebuje modernizovat a zjednodušit finanční sektor, aby mohl držet krok se světem.</p>

<p>Projev je velmi zajímavý i pro čtenáře ze zemí Evropské unie, myšlenky v něm zmíněné mohu sám v plném rozsahu podepsat. A je to ten typ proslovu, který bych rád slýchával v českém prostoru. Proslov nabitý dotekem se skutečností, teorií i praxí, zhuštěnými myšlenkami i esencí východisek.</p>

<p>Za tento projev byl komunistickou stranou Číny kritizován, jeho firmě bylo znemožněno uvedení primární emise akcií (IPO) a Jack Ma se musel stáhnout z veřejného prostoru a za svá slova se kát. Podrobněji o tom píšu <a href="https://ifdeal.com/ifdeals/25893d24-2316-460f-937d-d845d0602afe">v dopsaném ebooku Technoelity</a>.</p>

<p>Celý proslov si můžete v čínštině shlédnout <a href="https://youtu.be/VxWVOm05NKU">zde na Youtube</a>. Poznámky, zváraznění a linky jsou moje, pro upřesnění a kontext.</p>

<h2 id="shrnutí-hlavních-myšlenek-z-projevu">Shrnutí hlavních myšlenek z projevu</h2>

<ol>
  <li>Kritizuje slepé následování západních finančních standardů. Čína by měla vytvářet systém pro budoucnost, ne kopírovat existující modely.</li>
  <li>Současný čínský finanční systém trpí nedostatkem struktury, ne jejím přebytkem. Přirovnává ho k říčnímu systému, který potřebuje nejen velké řeky (velké banky), ale i menší toky a jezera (menší finanční instituce).</li>
  <li>Basilejské dohody jsou podle něj nevhodné pro Čínu - jsou určeny pro “nemoci stáří” vyspělých finančních systémů, zatímco Čína řeší “dětské nemoci” rozvíjejícího se systému.</li>
  <li>Obhajuje potřebu inovací i za cenu určitých rizik. Argumentuje, že snaha o nulové riziko ve skutečnosti vytváří větší systémová rizika.</li>
  <li>Navrhuje přechod od zajištěného (lombardního) bankovnictví k systému založenému na kreditu využívajícím big data a moderní technologie.</li>
  <li>Prosazuje vytvoření nového finančního systému zaměřeného na podporu malých podniků a mladých lidí (teorie “8-2” místo současné “2-8”).</li>
  <li>Zdůrazňuje potenciál digitálních měn pro budoucí finanční systém a nutnost jejich vývoje podle potřeb trhu, ne pouze z pohledu regulátorů.</li>
</ol>

<hr />

<p>Děkuji za pozvání na tento summit. Jsem rád, že mám tuto příležitost se s vámi učit, diskutovat a vyměňovat si názory. V roce 2013 jsem rovněž v Šanghaji přijel na Lujiazui Finance Summit a podělil jsem se s vámi o některé „koláče“ ohledně financí poháněných internetem. O sedm let později jsem dnes opět v Šanghaji jako neoficiální neprofesionální osoba zde na summitu Bund Finance a doufám, že se s vámi podělím o další témata k zamyšlení.</p>

<p>Vlastně jsem byl docela na vážkách, zda zde dnes mám mluvit. Myslím si však, že jedna věc této skupině lidí přísluší, a to je odpovědnost přemýšlet o budoucnosti, protože ačkoli nám svět zanechal mnoho příležitostí k rozvoji, ve skutečnosti existují pouze jedna nebo dvě kritické příležitosti. Toto je nejkritičtější okamžik.
Přicházím sem proto, abych se podělil o některé své vlastní myšlenky a názory, které jsou výsledkem našich vlastních praktických zkušeností z posledních 16 let a také diskusí a výzkumů, které jsem vedl s vědci, odborníky a praktiky z celého světa v období, kdy jsem měl tu čest být spolupředsedou panelu OSN na vysoké úrovni pro digitální spolupráci a obhájcem Cílů udržitelného rozvoje OSN.</p>

<p>V tuto chvíli jsem v podstatě v důchodu, a tak jsem si řekl, že na tomto neoficiálním fóru budu mluvit svobodně a podělím se o neprofesionální názory neprofesionálního člověka. Naštěstí jsem zjistil, že mnoho profesionálů už o své profesi nemluví.</p>

<p>Mám pro vás tři úhly pohledu. Mohou být nedospělé, nesprávné nebo úsměvné. Prostě si je poslechněte, a pokud nedávají smysl, zapomeňte na ně.</p>

<h2 id="bílá-místa-nejsou-nedostatek-ale-příležitost">Bílá místa nejsou nedostatek, ale příležitost</h2>

<p><strong>První názor</strong> je, že máme určitou setrvačnost v myšlení, jako bychom měli stále pocit, že abychom udrželi krok s mezinárodními standardy, musíme dělat to, co udělaly vyspělé země jako Evropa a Spojené státy. Pokud nemáme něco, co mají ony, takzvaná „bílá místa“, musíme tato bílá místa zaplnit doma. Vyplnění těchto míst se stalo cílem, o který je třeba usilovat.</p>

<p>Vždy jsem měl pocit, že vzhledem k letošní situaci je slovní spojení „zaplnit prázdné místo“ problematické. To, že Evropa a Spojené státy něco mají, ještě neznamená, že tato věc je vždy vyspělá a stojí za to, abychom ji měli i my. Ve skutečnosti bychom se dnes neměli zabývat tím, jakým věcem se přizpůsobit, jakému standardu které země se přizpůsobit, jaká bílá místa vyplnit. Dnes musíme přemýšlet o tom, jak se přizpůsobit budoucnosti, jak se přizpůsobit standardu budoucnosti, jak zaplnit prázdná místa budoucnosti. Musíme si ujasnit, jaká bude budoucnost a co chceme skutečně dělat, a pak se podívat, jak to dělají ostatní. Pokud budeme stále opakovat jazyk jiných, diskutovat o tématech definovaných jinými, budeme nejen ztraceni v přítomnosti, ale také nám unikne budoucnost.</p>

<p>Po druhé světové válce svět potřeboval obnovit hospodářskou prosperitu. Vytvoření <a href="https://cs.wikipedia.org/wiki/Brettonwoodský_systém">brettonwoodského systému</a> bylo obrovským katalyzátorem globální ekonomiky. Později, poté co došlo k asijské finanční krizi, se v <a href="https://cs.wikipedia.org/wiki/Basel_II">Basilejských dohodách</a> hovořilo o kontrole rizik, která získávala stále větší pozornost, až se stala operačním standardem pro kontrolu rizik. Nyní je trend takový, že se ve světě stále více hovoří jen o kontrole rizik, nikoli o rozvoji. Jen velmi málo lidí hovoří o tom, kde jsou příležitosti pro mladé lidi, pro rozvojové země.</p>

<p>To je ve skutečnosti hlavní příčinou mnoha současných světových problémů. Dnes také vidíme, že Basilejské dohody velmi omezily schopnost Evropy inovovat jako celek, například v oblasti digitálních financí.</p>

<p>Basilej, spíše klub seniorů, má řešit problém stárnoucího finančního systému, který funguje již desítky let, a stárnoucí evropský systém je nesmírně složitý. Problém v Číně je však opačný: nejde o problém systémového finančního rizika, protože čínský finanční sektor v podstatě žádný systém nemá. Jeho riziko je ve skutečnosti „nedostatek finančního systému“.</p>

<p>Čínský finanční sektor je stejně jako jiné rozvojové země, které právě vyrostly, mladým odvětvím, které nemá vyspělý ekosystém a není plně v pohybu. Čína má mnoho velkých bank. Jsou spíše jako velké řeky nebo tepny v oběhovém systému našeho těla, ale dnes potřebujeme více jezer, rybníků, potoků a přítoků, nejrůznějších bažin. Bez těchto částí ekosystému budeme umírat, když nás zaplaví voda, a umírat, když bude sucho. Dnes jsme tedy zemí, která nese riziko, že nemá zdravý finanční systém, a my potřebujeme vybudovat zdravý finanční systém, ne se obávat finančních systémových rizik.</p>

<p>Jsou to jako dvě zcela odlišné nemoci, jako Alzheimerova choroba a dětská obrna. Obě vypadají na první pohled podobně, ale jsou to dvě zcela odlišné nemoci. Pokud dítě bere léky na Alzheimerovu chorobu, dostane nejen stařeckou nemoc, ale i spoustu dalších podivných nemocí.</p>

<p>Basilejské dohody jsou určeny k léčbě nemocí starých lidí se stárnoucím systémem a nadměrnou složitostí, a my se musíme zamyslet nad tím, co se můžeme od starých lidí naučit? Musíte si uvědomit, že starší lidi a mladší lidi zajímají jiné problémy. Mladší lidi zajímá, zda existují školy, starší lidi zajímá, zda existují nemocnice.
Způsob, jakým se svět v tomto roce mění, je tedy fascinující a velmi rychlý. Včera večer jsme v Šanghaji rozhodovali o ceně IPO společnosti Ant. Jedná se o největší vstup na burzu, jaký kdy byl v historii celého lidstva oceněn, a ocenění proběhlo jinde než v New Yorku. To bylo před pěti lety, dokonce i před třemi lety, nemyslitelné, ale zázraky se dějí.</p>

<h2 id="snaha-o-nulová-rizika-vytváří-systémová-rizika">Snaha o nulová rizika vytváří systémová rizika</h2>

<p><strong>Za druhé</strong>, inovace musí mít svou cenu a naše generace musí převzít tuto odpovědnost.</p>

<p>Prezident Si jednou řekl: <em>„Úspěch nemusí přijít ode mě“</em>. Chápu tuto větu tak, že se týká pocitu odpovědnosti. Jde o převzetí odpovědnosti za budoucnost, za zítřek, za další generaci. Mnoho problémů dnešního světa, včetně čínských, lze vyřešit pouze pomocí inovací. Aby však došlo ke skutečným inovacím, nikdo vám neukáže cestu a někdo musí tuto odpovědnost převzít, protože inovace se nutně musí dopustit chyb. Otázkou však není, jak chyby nedělat, ale zda je dokážeme zdokonalit a napravit poté, co se dopustíme chyb, a vytrvale inovovat. Dělat inovace bez rizika znamená inovace potlačovat, a na tomto světě žádné inovace bez rizika neexistují. Často je největším rizikem řízení rizika až na nulu.</p>

<p>Když se odehrála <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Battle_of_Red_Cliffs">bitva u Rudého útesu</a>, domnívám se, že čin Cchao Cchaa, který spojil všechny lodě dohromady, byl prvním případem letadlové lodi v Číně i na světě, ale poté, co vše shořelo při požáru, se Číňané po tisíc let neodvážili na to znovu pomyslet. Jakmile si vzpomněli na ten požár, kdo by ještě chtěl vyrobit větší loď, kdo by ještě mohl mít takové systémové myšlení?</p>

<p>Před sedmi nebo osmi lety jsem se také v Šanghaji zmínil o tomto konceptu financí poháněných internetem. Vždy jsme zdůrazňovali, že internetem poháněné finance musí mít tři základní prvky: za prvé, musí mít bohatá data; za druhé, musí mít technologii kontroly rizik založenou na bohatých velkých datech; a za třetí, musí mít úvěrový systém postavený na velkých datech.</p>

<p>Při použití těchto tří kritérií pro hodnocení můžeme vidět, že P2P vůbec není internetem poháněné financování, ale dnes nemůžeme popřít inovace, které internet přinesl do finančnictví jen kvůli P2P. Ostatně, zamysleme se nad tím, jak je možné, že v Číně během několika let vzniknou tisíce finančních společností poháněných internetem? Neměli bychom zkoumat, co dalo vzniknout tisícům „internetem poháněných financí“, <a href="https://www.lupa.cz/clanky/uz-i-uvery-maji-svuj-internetovy-p2p-model/">takzvaným společnostem P2P</a>? <em>(pozn.: Jack Ma hovoří o finančních institucích P2P, ne o sítích P2P, podrobněji je popisuji v odkázaném článku)</em></p>

<p>Dnes je opravdu obtížné regulovat sami sebe; je těžké provádět regulaci všude na světě. Inovace přicházejí hlavně z trhu, inovace přicházejí zdola, inovace přicházejí od mladých lidí. Výzvy v oblasti regulace jsou stále větší a větší. Ve skutečnosti jsou jing [pozn.: české slovo je „dozor“, první znak ve slově „regulace“ v čínštině] a jang [pozn.: české slovo je „management“, druhý znak ve slově „regulace“ v čínštině] dvě různé věci. „Dohled“ znamená, že sledujete, jak se vyvíjíte, a věnujete pozornost vašemu vývoji. „Řízení“ znamená zasahovat, když se objeví problém nebo když se objeví předvídatelný problém.</p>

<p>V „řízení“ jsme velmi dobří, ale naše schopnost „dohledu“ je velmi nedostatečná.</p>

<p>Dobrá inovace se nebojí regulace, ale bojí se, že bude podléhat včerejšímu způsobu regulace. Způsob řízení nádraží nemůžeme použít pro řízení letiště. Nemůžeme používat včerejší způsob k řízení budoucnosti.</p>

<p>„Dohled“ a ‚řízení‘ není totéž, ‚politiky‘ a ‚dokumenty‘ také nejsou totéž. To není dovoleno, to není dovoleno, to vše se nazývá „dokumenty“. Politika je budování institucí, které mají podněcovat rozvoj. Celý svět a zejména Čína dnes potřebuje více „odborníků na politiku“, nikoliv „odborníků na dokumenty“. Tvorba politiky je technokratická práce, která má řešit systematicky složité problémy. A já bych se s vámi rád podělil o to, co jsme v Taobao udělali pro řešení systémově složitých problémů.</p>

<p>Před sedmnácti lety jsme neměli žádné technologie, žádná data a nepřesný úsudek o tom, jaká bude budoucnost, takže jsme vytvořili spoustu pravidel o tom, že tohle se nesmí a tamto se nesmí. Dnes jsme však schopni tyto systémové problémy řešit pomocí technologií. Nicméně naši dnešní mladí lidé, stejně jako regulační orgány, vždy rádi vytvářejí nejrůznější nové politické dokumenty, které nedovolují toto a nedovolují tamto. Později jsem přišel s řešením, kterému se říká <em>„plus jedna, minus tři“</em>: chcete-li přidat nějaké pravidlo, musíte odečíst tři předchozí pravidla. Tímto způsobem se náš dokument zkracoval a zkracoval. Pokud počet pravidel nesnížíte, budou vaše pravidla a předpisy stále tlustší a tlustší, což nutí každého porušit nějaké pravidlo, udělat chybu a všichni jsme zmatení.</p>

<p>Teorie a systémy jsou také různé, odborníci a učenci jsou také různí. My jako země často zaměňujeme učence a odborníky. Odbornost experta vychází z práce, je velmi dobrý v tom, že práci dělá, ale nemusí být nutně dobrý v jejím shrnutí.</p>

<p>Mnozí vědci nedělají skutečnou práci, ale dokáží shrnout a vytvořit teorie z práce jiných. Teprve když se spojí odborníci a vědci, teprve když se spojí teorie a praxe, můžeme skutečně inovovat a řešit problémy dneška a zítřka. Domnívám se, že potřebujeme teorie vycházející z praxe, nikoli praxi založenou na teoriích, které vzešly z kanceláře.</p>

<p>Mnoho P2P je praxe založená na teoriích z kanceláře. Myslím si a pevně věřím, že je důležitější řádně se poučit z velké lekce, kterou nám P2P dalo, a nepopírat celou internetovou technologii, natož opakovat praxi kancelářské teorie.</p>

<p>Myslím, že existuje ještě jeden fenomén. Mnoho regulačních úřadů na celém světě se stalo nulově rizikovými, jejich vlastní oddělení se stala nulově rizikovými, ale celá ekonomika se stala rizikovou, celá společnost se stala rizikovou. Soutěž budoucnosti je soutěží inovací, nikoli soutěží regulačních dovedností. Nyní je regulace v každé zemi bezohlednější než v té druhé, veškerý vývoj je přelud, ale tím, že ho nedovolíme, je nutně každý řez krvavý.</p>

<p>Na základě mého chápání to, co prezident Xi řekl o <em>„zvyšování řídících schopností“</em>, znamená udržení zdravého a udržitelného rozvoje v rámci spořádané regulace, nikoliv žádný rozvoj v důsledku regulace. Regulovat není obtížné. Co je obtížné, je zajistit regulaci, která dosáhne účelu, jímž je dosažení udržitelného a zdravého rozvoje.</p>

<h2 id="změna-finanční-mentality-i-systému">Změna finanční mentality i systému</h2>

<p><strong>Třetí bod</strong>: podstatou financí je řízení úvěrů. Musíme změnit lombardní mentalitu dnešního finančnictví a spoléhat na rozvoj systému založeného na úvěrech.</p>

<p>Dnešní banky mají i nadále lombardní mentalitu. Zajištění a záruky <a href="https://cs.wikipedia.org/wiki/Lombardní_úvěr">jsou lombardy</a>. Kdysi to bylo velmi pokrokové. Bez inovací, jako jsou <a href="https://cbaonline.cz/kolateral">kolaterály</a> a záruky, by neexistovaly dnešní finanční instituce a rozvoj čínské ekonomiky za posledních 40 let by nemohl pokračovat až do současnosti.</p>

<p>Spoléhání se na aktiva a kvalifikaci záruk však lze dovést do extrému. Jsem předsedou Klubu čínských podnikatelů a také prezidentem Všeobecné obchodní komory <a href="https://cs.wikipedia.org/wiki/Če-ťiang">provincie Če-ťiang</a>. Hovořím s mnoha podnikateli. Čínská lombardní mentalita je krutá a postihuje i mnoho podnikatelů, zejména podnikatelů, kteří mají zajištěný veškerý svůj majetek. Tlak, který snášejí, je velmi vysoký, a když je tlak vysoký, vaše jednání se deformuje.</p>

<p>Existují také lidé, kteří si bez skrupulí berou úvěry a neustále zvyšují svou finanční páku, čímž se stále více zadlužují. Jak všichni víme, půjčíte si 100 000, bojíte se banky; půjčíte si 10 milionů, vy i banka začnete trochu panikařit; půjčíte si 1 miliardu, banka se vás bojí. Existuje ještě jeden zvyk, banky rády poskytují úvěry dobrým firmám, firmám, které peníze nepotřebují. Zoufale chtějí těmto společnostem půjčit peníze. Výsledkem je, že ze spousty dobrých podniků se stanou podniky špatné. Diverzifikují své investice, dokonce tyto peníze převádějí ven, aby dělaly věci, které jsou pro ně naprosto nevhodné. Příliš mnoho peněz vás může dostat do velkých problémů.</p>

<p>Kolateralizace s lombardní mentalitou nepodpoří finanční potřeby světového rozvoje v příštích 30 letech. Tuto lombardní mentalitu musíme nahradit systémem založeným na úvěrech, který bude mít kořeny ve velkých datech s využitím dnešních technologických možností. Tento systém založený na úvěrech není postaven na tradičních informačních technologiích, není založen na společnosti založené na osobních vztazích, ale musí být postaven na velkých datech, aby se úvěr skutečně rovnal bohatství. I žebrák musí mít nějaký kredit, bez kreditu nelze prosit ani o jídlo. Myslím, že každý žebrák je (může být) úvěruschopný.</p>

<p>A <strong>konečně</strong> si myslím, že dnešní svět zoufale čeká na nový finanční systém, který bude skutečně určen pro budoucnost.</p>

<p>Dnešní finanční systém je produktem průmyslového věku, komplexním finančním systémem, který byl navržen pro potřeby industrializace a pro naplnění <strong>teorie dvou osmiček</strong>. Co je to teorie dvou osmiček? Jde o investování do 20 %, které má vyřešit 80 % problému. A budoucnost finančního systému je o teorii osm-dva, o pomoci 80 % malým podnikům a mladým lidem, aby poháněli zbylých 20 % lidí. Musíme přejít od starého způsobu, kdy lidé hledají peníze, podniky hledají peníze, k tomu, že peníze hledají lidi a peníze hledají dobré podniky. <strong>Jediným měřítkem pro hodnocení tohoto systému je</strong>, zda je něco univerzální, inkluzivní, ekologické a udržitelné. Nejmodernější technologie, které tento standard podporují, jako jsou big data, cloud computing a blockchain, jsou již dnes připraveny převzít tuto obrovskou odpovědnost.</p>

<p>Dámy a pánové, ani po druhé světové válce neměli tehdejší lidé dostatečně dalekou vizi, aby navrhli dobrý finanční systém pro budoucnost a pro budoucí generace. Dnes máme odpovědnost a myšlení, abychom vybudovali finanční systém, který skutečně patří budoucnosti, patří mladým lidem a příští generaci, patří této době. Dnes to není tak, že bychom to nedokázali, ale nechceme to udělat. Náš technologický rozvoj nám dnes umožňuje všechny tyto věci uskutečnit, ale bohužel mnoho lidí to nechce udělat.</p>

<p>Globální finanční systém musí být reformován již dnes, jinak se nejedná jen o promarněné příležitosti, ale o to, že svět může zůstat v ještě větším chaosu. Je normální, že inovace předbíhají regulaci, ale když inovace příliš předbíhají regulaci, když bohatství a hloubka inovací dalece přesahují představivost regulátora, už to normální není a společnost a svět budou uvrženy do chaosu.</p>

<h2 id="jaké-problémy-budou-řešit-digitální-měny">Jaké problémy budou řešit digitální měny</h2>

<p>Vezměme si například digitální měny, pokud použijeme futuristickou vizi, budou tvořit samotné jádro budování finančního systému, který svět bude potřebovat za 30 let. Je pravda, že dnešní finance digitální měny nepotřebují, ale budou je potřebovat zítra, budou je potřebovat v budoucnu, budou je potřebovat tisíce rozvojových zemí a mladých lidí, a my bychom si měli položit otázku, <strong>jaké skutečné problémy budou muset digitální měny v budoucnu řešit</strong>?</p>

<p>Digitální měna za deset let a digitální měna dnes nemusí být vůbec totéž a my bychom tuto digitální měnu neměli hledat z minulosti, z pohledu regulace, z pohledu výzkumné instituce, ale z pohledu trhu, z pohledu poptávky, z pohledu budoucnosti. V této záležitosti jde o hodně. Naše výzkumné instituce by neměly být politickými institucemi a politické instituce by se neměly spoléhat pouze na své vlastní výzkumné instituce. Protože systém digitálních měn je technologický problém, ale nejen technologický. Je to také řešení budoucích problémů.</p>

<p>Digitální měny mohou nově definovat peníze, i když hlavní funkce peněz stále zůstává, ale rozhodně nově definují peníze, stejně jako iPhone nově definoval mobilní telefon, kdy telefonování je pouze jednou z jeho funkcí. Dnešní digitální měna ještě zdaleka nedozrála k tomu, aby konkurovala standardním měnám, stále vytváří hodnotu. Je čas přemýšlet o tom, jak prostřednictvím digitální měny vybudovat nový typ finančního systému, přemýšlet o budoucnosti pro celý svět, přemýšlet o tom, jak se bude uskutečňovat globální obchod, a ještě více přemýšlet o tom, jak může mít svět digitální měnu postavenou na bitevně ověřené technologii. Jde skutečně o řešení problému udržitelného, ekologického a inkluzivního světového obchodu.</p>

<h2 id="budoucí-role-institucí">Budoucí role institucí</h2>

<p>Na závěr bych tedy chtěl říci, že dnešní lidská společnost dospěla k nejkritičtějšímu bodu. Nikdy tuto pandemii <em>(pozn.: COVID-19)</em> nepodceňujte. Tato pandemie je silou, která brzdí lidský pokrok, a to o nic méně než druhá světová válka.</p>

<p>Pokud jde o samotné finance, Spojené státy pokračují v dodávání peněz do zbytku světa, zejména na Wall Street, a ostatní země je následují. Přemýšleli jsme všichni o důsledcích, které budou následovat? Dopad je mnohem větší než všechny technické aspekty, o kterých jsme dnes hovořili.</p>

<p>Nemůžeme se jednoduše postavit proti mnoha dnešním mezinárodním organizacím, ale musíme společně přehodnotit jejich hodnotu v dnešním světě, ať už jde o OSN, WTO nebo WHO. S těmito organizacemi je skutečně mnoho problémů. Se všemi těmito organizacemi jsem jednal, pracoval a spolupracoval. Jejich odstranění není řešením. Měli bychom se zamyslet nad tím, jak mohou tyto organizace čelit budoucnosti, vyvíjet se a měnit své postavení.</p>

<p>Nový finanční systém je cestou budoucnosti. Ať se nám to líbí, nebo ne, bude vytvořen. Ať už to uděláme, nebo ne, někdo to udělá. Věřím, že v budoucnu si reforma vyžádá oběti, že bude třeba zaplatit určitou cenu. Naše generace musí takovou reformu udělat, ale možná bude viditelná až pro další generaci. Možná to budeme my, kdo bude muset nést toto břemeno dál. Je to historická příležitost a historická odpovědnost. V uplynulých 16 letech se společnost Ant Financials soustředila na ekologický, udržitelný a inkluzivní rozvoj. Pokud jsou zelené, udržitelné a inkluzivní finance špatným řešením, budeme tuto chybu opakovaně opakovat.</p>

<p><em>Projev představoval přímou kritiku čínského regulatorního systému a tradičního bankovnictví, což vedlo k následným represivním opatřením vůči Ma a jeho společnostem.</em></p>

<p><em>Jack Ma, Šanghaj, Bund forum 24. října 2020</em></p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Čína" /><category term="Jack Ma" /><category term="Ekonomika" /><summary type="html"><![CDATA[Toto je překlad projevu Jacka Ma, který pronesl 24. října 2020 na finančním summitu Bund v Šanghaji. Jack Ma v projevu zpochybnil tradiční bankovní model v Číně a vyjádřil se kriticky k příliš konzervativním regulacím. Upozorňoval, že inovační prostředí se dusí zastaralými pravidly a že Čína potřebuje modernizovat a zjednodušit finanční sektor, aby mohl držet krok se světem.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Google Gemini Deep Research - skvělý průzkum tématu s pomocí AI</title><link href="https://www.marigold.cz/item/Google-Gemini-Deep-Research/" rel="alternate" type="text/html" title="Google Gemini Deep Research - skvělý průzkum tématu s pomocí AI" /><published>2024-12-14T00:00:00+00:00</published><updated>2024-12-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/Google-Gemini-Deep-Research</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/Google-Gemini-Deep-Research/"><![CDATA[<p>Tahle funkce <a href="https://gemini.google.com">Google Gemini</a> je naprosto úžasná v případě, že potřebujete důkladně prozkoumat nějaké téma. Jmenuje se Deep Research a dělá přesně to, co píše: hluboký průzkum, ze kterého pak udělá zprávu.</p>

<p>Nejprve upozornění: Deep Research funguje jen v angličtině, pokud máte produkty Gemini a Google obecně přepnuté do češtiny, nemůžete ji použít. Stačí si nicméně v Nastavení přepnout jazyk na Angličtinu a v menu se vám model Gemini 1.5 Pro with Deep Research objeví. Nicméně odteď můžete komunikovat jen anglicky, čili je nutné si nejdříve formulovat zadání v angličtině. Hloubkový výzkum běží v rámci Gemini Advanced (počínaje angličtinou) na počítači a mobilním webu a v mobilní aplikaci bude k dispozici na začátku roku 2025.</p>

<blockquote>
  <p><strong>Upozornění:</strong> Zejména v případě, že k tématu je příliš málo dat, má AI tendenci “halucinovat”. Ověřte si tedy všechna tvrzení, na kterých záleží. Počítejte také s tím, že DR vám nenavrhne nové přelomové řešení, spíše sumarizuje (na webu) existující možnosti a navrhne další postup. Samotný další výzkum ale už neprovede.</p>
</blockquote>

<p><img src="/assets/deep-research-option.png" alt="Volba Deep Research je vidět jen v anglické verzi" /></p>

<p>Vyzkoušíme něco složitého, na co nejde “vygooglovat” jednoduchá a přímočará odpověď, ale na co je opravdu udělat průzkum.</p>

<p>Moje téma: chci zjistit, jaké jsou možnosti zjištění váhy vozidla pouze na bázi jeho fotografie ke zjištění přetěžování silnic. Dávám tedy dotaz:</p>

<blockquote>
  <p>Research all the possibilities of estimating the vehicle weight from camera images to detect overloading of the road by high vehicle weight. </p>
</blockquote>

<p>Po zadání otázky vytvoří Deep Research vícestupňový plán výzkumu, který můžete buď upravit, nebo schválit. Vypadá to nějak takhle:</p>

<p><img src="/assets/deep-research-input.png" alt="Vstupní zadání a návrh plánu výzkumu" /></p>

<p>Jakmile jej schválíte (přijal jsem jej beze změn), začne za vás hloubkově analyzovat relevantní informace z celého webu, které trvá “několik minut” - já si šel uvařit čaj, když jsem se za pár minut vrátil, bylo hotovo. K dispozici je plný textový výstup, který si na požádání můžete převést do Google Dokumentů, na <a href="https://docs.google.com/document/d/174FI2IgVk-xXkpvVFePtpTx1i0I_M_gyqozAgbDMY_0/edit?usp=sharing">tomto linku je výstup pro tento výzkum</a>.</p>

<p>Výstupem je v tomto případě obsáhlý článek 25 000 znaků včetně linků na zdroje. Musím říct, že jsem byl velmi překvapen. Zvolené téma mi nepřijde nijak jednoduché a nelze jej jen tak vygooglovat. Přitom článek nabízí několik zajímavých možností, například detekci deformace pneumatik a načtení jejich parametrů přes OCR spolu s technickými parametry vozidla, což by umožnilo velmi zajímavě predikovat hmotnost takového vozidla. Nebo třeba měření průhybu mostu pomocí kvalitní kamery a dopočet hmotnosti vozidla. Je tu cca 18 postupů, které mohou nabídnout nějaký výpočet nebo jeho zlepšení. Jsou zde rozebrána rizika i omezení všech přístupů a na závěr jsou uvedeny konkrétní práce, kde se lze dočíst více.</p>

<p>Po provedení výzkumu už nemůžete plán výzkumu upravovat, editovat, můžete si jej jen zkopírovat a použít znovu. Ale můžete klást doprovodné otázky a systém využije informací, které již nashromáždil. Například já se zeptal anglicky:</p>

<blockquote>
  <p>Není levnější používat jiné možnosti zjištění váhy projíždějícího vozidla?</p>
</blockquote>

<p>A dostal jsem dobrou a vyčerpávající odpověď, která mne uspokojila jak rozsahem, tak hloubkou úvahy.</p>

<h3 id="doporučené-workflow-pro-češtinu">Doporučené workflow pro češtinu</h3>

<p>I v případě, že anglicky nevládnete perfektně, lze službu opravdu silně doporučit. Jen si vypomůžeme s překladovými službami. <a href="https://www.deepl.com">Deepl.com</a> umí přeložit kratší texty zdarma, takže je ideální minimálně na vytvoření dotazu. Prostě dotaz vymyslíte v češtině, přeložíte jej do angličtiny a zadáte do Deep Research. Stejně tak si poradíte při upřesňování výzkumného plánu.</p>

<p>Výslednou práci si můžete nechat převést do Google Dokumentu a buďto si jej stáhnout a převést pomocí Deepl do češtiny (vzhledem k rozsahu placené) nebo použít funkci Dokumentů Nástroje → Přeložit dokument, kdy vám bude dokument přeložen službou Google Translator. Překlad není tak čtivý, ale je srozumitelné a můžete jej použít. Podívat se na přeloženou <a href="https://docs.google.com/document/d/1dqK74vVQoGuFTb2LjSQMSRzxF1Kd2yvBjgwhv5XKOFo/edit?usp=sharing">českou verzi zprávy o vážení automobilů kamerami můžete zde</a>.</p>

<p>Tak ať se vám Google Gemini Deep Research dobře používá!</p>

<p>Pro porovnání dávám výstup, který mi na stejný dotaz <a href="https://www.perplexity.ai/search/research-all-the-possibilities-n10dzsMUSt2bUgdPZCHH0g">dává Perplexity.ai</a> v placené Pro verzi ve všeobecném režimu:</p>

<p><img src="/assets/perplexity-pretezovani.png" alt="Perplexity.ai odpověď" /></p>

<p>A pokud se zeptáte v Pro módu v akademickém režimu, dostanete výrazně stručnější odpověď, ale také dobře návodnou:</p>

<h2 id="perplexity-pro-akademický-režim">Perplexity Pro Akademický režim</h2>

<p>Existuje několik moderních přístupů k odhadu hmotnosti vozidel pomocí kamerových systémů, které pomáhají monitorovat přetížení na silnicích.</p>

<h3 id="metody-založené-na-deformaci-pneumatik">Metody založené na deformaci pneumatik</h3>

<p>Základním principem je měření kontaktní plochy mezi pneumatikou a vozovkou. Systém využívá fyzikální vztah, kde síla je rovna součinu tlaku a plochy[1]. Tento přístup zahrnuje:</p>

<ul>
  <li>Měření deformačních parametrů pneumatik pomocí počítačového vidění</li>
  <li>Rozpoznávání značení na bočnicích pneumatik pro zjištění doporučeného tlaku</li>
  <li>Využití detekce hran a optického rozpoznávání znaků pro přesné měření[10]</li>
</ul>

<h3 id="pokročilé-systémy-detekce">Pokročilé systémy detekce</h3>

<p><strong>Fúze více technologií</strong>
Moderní systémy kombinují několik metod pro zvýšení přesnosti:</p>
<ul>
  <li>Dynamické vážení</li>
  <li>Obrazové snímání</li>
  <li>Laserové skenování</li>
</ul>

<p>Tento komplexní přístup dokáže udržet chybu měření celkové hmotnosti v rozmezí ±2,5%[6].</p>

<p><strong>Pravděpodobnostní přístup</strong>
Využití fyzikálně podmíněných generativních adversariálních sítí (GAN) umožňuje:</p>
<ul>
  <li>Odhad pravděpodobnostního rozložení hmotnosti náprav</li>
  <li>Zohlednění nejistoty měření</li>
  <li>Aplikaci pro různé typy vozidel a zatížení[9]</li>
</ul>

<h3 id="automatizované-systémy-kontroly">Automatizované systémy kontroly</h3>

<p>Pro praktické využití byly vyvinuty systémy, které:</p>
<ul>
  <li>Automaticky monitorují zatížení vozidla</li>
  <li>Okamžitě upozorňují řidiče na přetížení</li>
  <li>Mohou být propojeny se systémem zapalování pro prevenci jízdy přetíženého vozidla[3]</li>
</ul>

<p>Tyto systémy jsou zvláště důležité v rozvojových zemích, kde nejsou běžně dostupné vážní stanice, a pomáhají předcházet poškození infrastruktury a nehodám způsobeným přetěžováním vozidel.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="Google" /><category term="Gemini" /><summary type="html"><![CDATA[Tahle funkce Google Gemini je naprosto úžasná v případě, že potřebujete důkladně prozkoumat nějaké téma. Jmenuje se Deep Research a dělá přesně to, co píše: hluboký průzkum, ze kterého pak udělá zprávu.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Jak bezpečně spravovat svoje online předplatné</title><link href="https://www.marigold.cz/item/jak-spravovat-online-predplatne/" rel="alternate" type="text/html" title="Jak bezpečně spravovat svoje online předplatné" /><published>2024-12-14T00:00:00+00:00</published><updated>2024-12-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/jak-spravovat-online-predplatne</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/jak-spravovat-online-predplatne/"><![CDATA[<p>Předplatné za online služby se stalo morem posledních let. Nejde ani tak o to, že by člověk nebyl ochoten zaplatit pár babek za nějakou službu, kterou právě v tuto chvíli potřebuje. Jenže celá řada služeb dnes neakceptuje jednorázovou platbu, musíte si je předplatit. Na měsíc, za zvýhodněnou částku za rok. A když měsíc uplyne, zaúčtuje se vám další. Co s tím?</p>

<p>Sám jsem vyzkoušel celou řadu přístupů v době, kdy moje předplatná přesáhly vyšší tisíce korun. Vyzkoušel jsem dokonce nástroje na správu předplatných - jenže kromě toho, že jsou samy za předplatné, mi vadily obtížným použitím. Například jste si museli něco vyplňovat a zaznamenávat, což jsem většinou zapomněl. Jen málokterý nástroj uměl vyčítat z vašich emailů, co jste si kde předplatili. Nefungovalo mi to v Česku spolehlivě, většinou to záviselo na synchronizaci s výpisem z karty, která mi u mých českých bank nefungovala. Nicméně tady je dobrý <a href="https://techwiser.com/best-android-and-ios-apps-to-manage-subscriptions/">přehled takových aplikací</a>.</p>

<p>Jak tedy postupovat s předplatným online služeb?</p>

<ol>
  <li>Okamžitě po předplacení služby její předplatné ukončete. Výhodou je Apple platforma, kde lze v Nastavení vyhledat Předplatná a zobrazit si jak na mobilu, tak na počítači přehled všech předplatných, k nimž jste se zavázali. Každé můžete zrušit a tím se ruší na všech zařízeních.</li>
</ol>

<p><img src="/assets/predplatna-apple.png" alt="Apple platforma a správa předplatného" /></p>

<p>Také Google Play a Android platforma mají <a href="https://play.google.com/store/account/subscriptions">centrální místo pro předplatné služeb</a>.</p>

<p><strong>Zvláštní zradou je Netflix</strong>, který se vás snaží dotlačit k předplatnému mimo ekosystémy Apple a Google a pak nejde jeho předplatné přes tyto platformy řídit. Najít, kde se Netflix předplatné ruší, je trochu náročné. Pomůže tento link: <a href="https://www.netflix.com/account">netflix.com/cancelplan</a>.</p>

<ol>
  <li>
    <p>Používejte <a href="https://revolut.com/referral/?referral-code=patrickzv!DEC1-24-AR-L1">Revolut</a>. Ne vždy jde službu předplatit přes Google a Apple, po pravdě proto, že obě firmy si berou kolem 30 % provize, takže se to firmy snaží obejít, viz Netflix. V takovém případě je řešením instalovat si <a href="https://revolut.com/referral/?referral-code=patrickzv!DEC1-24-AR-L1">aplikaci Revolut</a>, která umožní vydání jednorázových nebo virtuálních (a samozřejmě i fyzických) platebních karet. Navíc si účet na Revolutu můžete dobít přímo částkou přes svůj účet či hlavní kartu. Na Revolutu díky tomu máte jen omezenou částku, kterou když vyčerpáte, tak další peníze se neproplatí a taková předplatná vám vyprší. Veškerá předplatná, která vyžadují vaši kartu, tak zadávejte přes virtuální kartu Revolutu.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Používejte Správu plateb předplatného v Revolutu. Na Revolut účtu má každá platba možnost označit, že jde o Platbu předplatného. Stačí kliknout na detail platby a zaškrtnout Platba předplatného. Jenže kde pak všechny tyto platby najdete? Klikněte na dolním řádku na ikonku dvou šipek Platby a pak úplně nahoře vpravo na ikonku kalendáře vedle vyhledávacího řádku. Najdete zde Naplánované platby a v prvé řadě Předplatné. Můžete zde pohodlně Zablokovat budoucí platby a Revolut platbu neproplatí. Nevím, zda podobnou funkci zablokování budoucích plateb mají i české banky - například AirBanka tohle neumí.</p>
  </li>
</ol>

<p><img src="/assets/revolut-predplatne.jpeg" alt="Revolut Platba předplatného" /></p>

<p>A to je prozatím z tipů na správu online předplatného všechno. Máte nějaký? Přidám ho…</p>

<p>PS: Na link na Revolut je affiliate odkaz, pokud se registrujete, dostane tento server příspěvek od Revolutu.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Internet" /><category term="Online" /><summary type="html"><![CDATA[Předplatné za online služby se stalo morem posledních let. Nejde ani tak o to, že by člověk nebyl ochoten zaplatit pár babek za nějakou službu, kterou právě v tuto chvíli potřebuje. Jenže celá řada služeb dnes neakceptuje jednorázovou platbu, musíte si je předplatit. Na měsíc, za zvýhodněnou částku za rok. A když měsíc uplyne, zaúčtuje se vám další. Co s tím?]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">J&amp;amp;T daruje sbírku moderního umění Národní galerii</title><link href="https://www.marigold.cz/item/jt-banka-daruje-sbirku-narodni-galerii/" rel="alternate" type="text/html" title="J&amp;amp;T daruje sbírku moderního umění Národní galerii" /><published>2024-12-13T00:00:00+00:00</published><updated>2024-12-13T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/jt-banka-daruje-sbirku-narodni-galerii</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/jt-banka-daruje-sbirku-narodni-galerii/"><![CDATA[<p>Tohle mi přijde velké a důležité. J&amp;T Banka se rozhodla <a href="https://www.ngprague.cz/o-nas/novinky/jt-banka-predava-svou-soukromou-sbirku-soucasneho-umeni-narodni-galerii-praha">předat svou sbírku moderního umění Národní galerii</a>. J&amp;T tradičně umění podporuje s velkým vkusem, vykupovala díla od mladých umělců oceněných Chalupeckeho cenou. A tím jim pomohla odstartovat kariéru. Rittstein nebo Koťátková by mohli vyprávět.</p>

<p>Jenže umělcům by prospělo, kdyby díla získaly velké národní galerie které je mohou vystavovat a na to J&amp;T nemá prostory. Její <a href="https://magnusart.cz">Magnusart galerie</a> jsou spíš dvě cimry než Veletržák. A naopak Národní galerie nemá rozpočty na nákup moderního umění, ty moderní obrazy co mají jsou zhusta dary samotných umělců, pak soukromé donace či zápůjčky lidí, kteří si koupili obraz, vlastně na něj nemají místo, takže ho půjčí galerii výměnou za volný vstup.</p>

<p>No a J&amp;T teď daruje super průřezovou sbírku v hodnotě kolem 18M Kč právě NG, která tím výrazně posílí sekci současného umění.</p>

<p>Děkuji, tleskám, smekám. Od J&amp;T je to počin, který se jim nemůže vyplatit a vymyká se obvyklým počinům v oboru!</p>

<p>Už se těším, až se na sbírku půjdu podívat, prý by měla už brzy doplnit stálou výstavu ve Veletržním paláci. To je dobře, na tak velký prostor je tam obrovské množství nevyužitého místa.</p>

<p><strong>A na závěr:</strong> víte, že zde mám <a href="/obrazy/">rubriku Art/Obrazy</a>? Začal jsem do ní přidávat obrazy, které mám rád nebo mne zaujaly.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Umění" /><category term="Obrazy" /><summary type="html"><![CDATA[Tohle mi přijde velké a důležité. J&amp;T Banka se rozhodla předat svou sbírku moderního umění Národní galerii. J&amp;T tradičně umění podporuje s velkým vkusem, vykupovala díla od mladých umělců oceněných Chalupeckeho cenou. A tím jim pomohla odstartovat kariéru. Rittstein nebo Koťátková by mohli vyprávět.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Chytré antény pro sítě 5G a 6G</title><link href="https://www.marigold.cz/item/chytre-anteny-5G-6G/" rel="alternate" type="text/html" title="Chytré antény pro sítě 5G a 6G" /><published>2024-12-01T00:00:00+00:00</published><updated>2024-12-01T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/chytre-anteny-5G-6G</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/chytre-anteny-5G-6G/"><![CDATA[<p>Dnešní mobilní telefony potřebují být zároveň stále menší, výkonější a déle vydržet na baterie. Jenže výkon - v ohledu přenosových rychlostí - znamená především stále širší obsluhované rádiové spektrum, aby bylo možné zdvihat přenosové rychlosti. A to také znamená nutnost prudkého vývoje anténních technologií. Moderní antény musí být kompaktní, dobře pracovat s frekvencemi, které by se mohly vzájemně rušit a také přispívat k energetické úspornosti. Pro jednoduchost všeho říkáme, že musí být „chytré“. Přeci byste nechtěli mít pitomou anténu na chytrém mobilu. A už to také nejsou antény, ale spíše pole. Podívejme se na to, co se s ohledem na sítě 5G a 6G děje v anténních technologiích.</p>

<h2 id="role-chytrých-antén-v-sítích-5g-a-6g">Role chytrých antén v sítích 5G a 6G</h2>

<p>Sítě 5G a 6G jsou navrženy tak, aby podporovaly širokou škálu aplikací - od rozšířené reality (XR) a autonomních vozidel až po Internet věcí (IoT) a průmyslové automatizace. K dosažení těchto cílů je klíčové využití chytrých antén, které umožňují efektivní a flexibilní využití rádiového spektra, rychlé přepínání paprsků a zacílení signálu na konkrétní uživatele nebo oblasti. Základním principem chytrých antén je adaptivní změna tvaru a směrování vysílaného a přijímaného signálu, což umožňuje dynamické přizpůsobení charakteristik antén na základě aktuálních podmínek v síti.</p>

<p>Jednou z klíčových technologií, která chytré antény umožňuje, je vícevstupní a vícevýstupní technologie (MIMO - Multiple Input Multiple Output). Tato technologie umožňuje současný přenos více datových toků pomocí více antén, což výrazně zvyšuje kapacitu a robustnost komunikace. Ve spojení s MIMO se používá technologie beamformingu, která směřuje energii signálu do specifických směrů, což zvyšuje efektivitu přenosu a zajišťuje lepší pokrytí a kvalitu signálu.</p>

<h2 id="smart-array-a-massive-mimo">Smart Array a Massive MIMO</h2>

<p>Technologie <strong>Smart Array</strong> umožňuje dynamicky měnit směr signálu na základě změn v prostředí, zatímco <strong>Massive MIMO</strong> využívá velké množství anténních prvků pro simultánní přenos více datových toků, což zvyšuje kapacitu sítě. Zatímco Smart Array se zaměřuje na adaptivní směrování a optimalizaci energie, Massive MIMO zajišťuje stabilitu připojení a vyšší kapacitu v oblastech s vysokou hustotou uživatelů.</p>

<p>Technologie Smart Array sestává z několika anténních prvků uspořádaných do pole. Tyto prvky spolupracují tak, aby umožnily dynamicky měnit směr signálu. Každý prvek pole může měnit fázi a amplitudu signálu, což dohromady vytváří výsledný paprsek, který je možné směrovat do konkrétních oblastí.</p>

<p>Ve skutečnosti to vypadá jako deska s více anténami, která je schopná pomocí pokročilých algoritmů (jako je strojové učení a analýza signálu) směřovat paprsky podle aktuálních potřeb sítě a uživatelů. Takový přístup zlepšuje výkon, snižuje rušení a zvyšuje energetickou efektivitu, což je důležité zejména v městských oblastech, kde je vysoká hustota uživatelů.</p>

<p><img src="/assets/smart-array.jpg" alt="Smart Array - jak to vypadá" /></p>

<p>Další technologií, která se ve vývoji chytrých antén objevuje, je <strong>Massive MIMO</strong>. Massive MIMO používá velké množství anténních prvků, které pracují souběžně, což umožňuje výrazně zvýšit kapacitu sítě a zajistit stabilní připojení i v oblastech s vysokou hustotou uživatelů. Společnosti jako <strong>Ericsson</strong>, <strong>Huawei</strong> a <strong>Nokia</strong> jsou lídry v implementaci Massive MIMO technologií a investují značné prostředky do vývoje hardwaru a softwaru, které umožní efektivní nasazení této technologie v reálném světě. Společnost Ericsson například vyvinula AIR 6449 systém, který obsahuje 64 vysílacích a 64 přijímacích anténních elementů v kompaktním provedení. Tento systém dokáže dynamicky formovat vyzařovací charakteristiku (beamforming) a obsloužit několik uživatelů současně pomocí prostorového multiplexu.</p>

<p><img src="/assets/massive-mimo.png" alt="Massive MIMO" /></p>

<p><em>*Jak se liší Smart Array a Massive MIMO?</em> Smart Array se zaměřuje na dynamické směrování a optimalizaci signálu, zatímco Massive MIMO využívá velké množství antén pro současný přenos více datových toků, čímž zvyšuje kapacitu a zajišťuje stabilní připojení.</p>

<h2 id="inovativní-návrh-antén-pro-malé-rozměry-a-specifické-frekvence">Inovativní návrh antén pro malé rozměry a specifické frekvence</h2>

<p>Jedním z hlavních problémů při návrhu antén pro sítě 5G a 6G je potřeba zajistit kvalitní příjem a vysílání signálu při velmi specifických frekvencích, často v mmWave pásmech (30-300 GHz), a zároveň minimalizovat fyzické rozměry antén. To je klíčové zejména pro aplikace v mobilních telefonech, kde je každý centimetr čtvereční prostoru cenný, nebo v IoT zařízeních, která mají omezenou velikost a kapacitu baterie.</p>

<p>Jednou z relevantních technologií pro tento účel je <strong>Antenna-in-Package (AiP)</strong>. AiP je inovativní přístup, který integruje anténu přímo do balení čipu, čímž se výrazně snižuje potřebný prostor a zlepšuje efektivita přenosu signálu. Tato technologie nahrazuje dostavadní přístup usazování antén na desku plošného spoje. Společnosti jako <strong>Qualcomm</strong> a <strong>Intel</strong> již implementují AiP do svých řešení pro mmWave pásma, aby zajistily vysoký výkon a stabilitu připojení i při extrémně vysokých frekvencích.</p>

<p><img src="/assets/antenna-on-package.png" alt="Antena in Package AiP" /></p>

<p>AiP je zvláště důležitý v případě mmWave sítí, kde vysoké frekvence vyžadují přesnou integraci a minimalizaci ztrát signálu. Díky integraci antény přímo do balení čipu dochází k eliminaci ztrát, které by vznikaly při přenosu signálu mezi samostatnými komponentami, a zvyšuje se efektivita celého systému. AiP je také ideálním řešením pro zařízení, která mají omezené rozměry, jako jsou chytré telefony, nositelná zařízení a různá IoT zařízení.</p>

<p>Zde je vidět, pro jaká frekvenční pásma je který přístup jak vhodný:</p>

<p><img src="/assets/prehled-anten-pozice.png" alt="Antenna-in-Package" /></p>

<h3 id="nové-materiály-a-výrobní-technologie">Nové materiály a výrobní technologie</h3>

<p>Významným trendem v oblasti vývoje kompaktních anténních systémů je <strong>využití metamateriálů</strong>. Tyto uměle vytvořené struktury s negativním indexem lomu umožňují dosáhnout neobvyklých elektrických vlastností. Výzkumný tým z Massachusetts Institute of Technology vyvinul metapovrchy s elektronicky řízenými vlastnostmi, které dokáží měnit své charakteristiky v reálném čase. Tato technologie nachází uplatnění zejména v milimetrových pásmech pro 5G a budoucí 6G sítě.</p>

<p>Metamateriálové antény vyvinuté týmem MIT přináší:</p>

<ul>
  <li>Možnost elektronického řízení vyzařovací charakteristiky v reálném čase</li>
  <li>Redukci fyzických rozměrů o 30-50%</li>
  <li>Zvýšení spektrální efektivity o 200-300%</li>
</ul>

<p>Společnost Kymeta Corporation představila průlomové řešení v podobě plochých metamateriálových antén pro satelitní komunikaci, které využívají tekuté krystaly pro řízení vyzařovací charakteristiky. Tento princip se nyní adaptuje i pro pozemní mobilní sítě.</p>

<p>Společnost <strong>Metawave</strong> je jedním z lídrů v oblasti vývoje metamateriálových antén, které umožňují efektivní beamforming i při velmi vysokých frekvencích.</p>

<p>Výzkumníci z University of California, Berkeley, vyvinuli technologii 3D tištěných anténních struktur s integrovanými aktivními prvky. Tento přístup umožňuje vytvářet komplexní trojrozměrné anténní struktury s optimalizovanými vlastnostmi při zachování minimálních rozměrů.</p>

<p>Samsung Electronics představil řadu kompaktních 28 GHz anténních modulů využívajících pokročilou technologii System-in-Package (SiP), která integruje anténní elementy přímo s RF obvody a signálovými procesory.</p>

<p>Vývoj pokročilých materiálů hraje klíčovou roli v optimalizaci vlastností anténních systémů. Mezi perspektivní směry patří:</p>

<ul>
  <li>Grafenové antény pro terahertzové frekvence</li>
  <li>Flexibilní substráty pro konfigurovatelné anténní systémy</li>
  <li>Kompozitní materiály s řízenými dielektrickými vlastnostmi</li>
  <li>Nanomateriály pro zvýšení účinnosti antén</li>
</ul>

<p>Qualcomm Technologies vyvíjí novou generaci anténních modulů využívajících pokročilé polovodičové materiály na bázi GaN (gallium nitrid) pro vysokoefektivní RF zesilovače integrované přímo s anténními prvky.</p>

<h3 id="rekonfigurovatelné-inteligentní-povrchy-ris">Rekonfigurovatelné inteligentní povrchy (RIS)</h3>

<p><strong>Rekonfigurovatelné inteligentní povrchy (RIS)</strong> <em>(anglicky Reconfigurable Intelligent Surfaces)</em> představují další klíčovou technologii, která se uplatňuje při návrhu sítí 5G a 6G. RIS jsou speciální povrchy, které mohou dynamicky měnit své elektromagnetické vlastnosti a tím ovlivňovat šíření signálů v prostoru. Tyto povrchy lze umístit na budovy, vozidla nebo jiné objekty a jejich úkolem je optimalizovat šíření signálu tím, že jej reflektují nebo přesměrují do požadovaného směru.</p>

<p>RIS umožňují zlepšit pokrytí a kapacitu sítě, zejména v hustě zastavěných městských oblastech, kde tradiční antény narážejí na problémy s překážkami, jako jsou budovy. Společnost <strong>ZTE</strong> například vyvíjí RIS systémy, které mohou být integrovány do městské infrastruktury a pomáhat při odrazu a přesměrování signálů pro zajištění stabilního připojení. Další významnou firmou, která se zaměřuje na vývoj RIS technologií, je <strong>Huawei</strong>, která využívá RIS k optimalizaci síťového pokrytí a zlepšení kvality služby v náročných prostředích.</p>

<p><img src="/assets/ris.jpg" alt="Rekonfigurovatelné inteligentní povrchy" /></p>

<p>RIS představují revoluční přístup, který umožňuje dosáhnout vysoké efektivity přenosu bez nutnosti instalace nových základnových stanic. Tato technologie umožňuje flexibilně přizpůsobit vlastnosti sítě aktuálním podmínkám a potřebám uživatelů, což je klíčové pro budoucí sítě 6G, které budou muset podporovat širokou škálu aplikací a služeb s různými požadavky na konektivitu. je jedním z pokročilých přístupů při návrhu chytrých antén pro sítě 5G a 6G. Smart Array umožňuje dynamicky měnit směr a sílu vysílaného signálu na základě změn v prostředí, například pohybu uživatelů nebo změn v síťové infrastruktuře. Smart Array využívá komplexní algoritmy, které analyzují zpětnou vazbu od uživatelů a na základě toho optimalizují vysílací paprsek tak, aby byl signál co nejvíce zaměřen tam, kde je aktuálně potřebný. To nejen zvyšuje efektivitu komunikace, ale také přispívá k úspoře energie, což je v kontextu mobilních sítí velmi důležitý faktor.</p>

<p>Rekonfigurovatelné inteligentní povrchy (RIS) představují významnou inovaci s potenciálem transformovat způsob šíření signálů v urban prostředí. Empirická data z pilotních projektů společnosti ZTE demonstrují:</p>

<ul>
  <li>40% zlepšení pokrytí v problematických lokalitách</li>
  <li>25% redukce energetické náročnosti</li>
  <li>60% snížení nákladů na instalaci dodatečných základnových stanic</li>
</ul>

<h3 id="fázované-anténní-pole-a-beamforming">Fázované anténní pole a beamforming</h3>

<p><strong>Fázovaná anténní pole</strong> (Phased Array Antennas) jsou další technologií, která umožňuje efektivní řízení směru vysílání a příjmu signálu. Tato pole se skládají z několika anténních prvků, které mohou měnit fázi vysílaného signálu, což umožňuje dynamicky měnit směr výsledného signálového paprsku. Beamforming, tedy směrování paprsku, je klíčovou funkcí fázovaných anténních polí a je využíván k zaměření signálu přímo na uživatele, čímž se minimalizují ztráty a rušení.</p>

<p>Fázované anténní pole jsou využívány jak v 5G, tak v nadcházejících 6G sítích, a umožňují dosažení velmi přesného směrování signálu i při vysokých frekvencích. Tato technologie je důležitá zejména v mmWave pásmech, kde je potřeba zajistit stabilní a spolehlivé spojení i při vysoké hustotě uživatelů. Společnosti jako <strong>Qualcomm</strong> a <strong>Samsung</strong> investují do vývoje fázovaných anténních polí, která budou moci být integrována do mobilních zařízení i infrastrukturních prvků sítě.</p>

<p>Jak se tato technologie liší od <strong>Smart Array? SA</strong> umožňuje dynamicky měnit směr signálu na základě změn v prostředí, zatímco <strong>Phased Array Antennas</strong> využívají fázové řízení jednotlivých anténních prvků ke směrování signálu. Zatímco Smart Array se zaměřuje na pokročilé algoritmy a zpětnou vazbu od uživatelů k adaptaci signálu v reálném čase, Phased Array Antennas používají předem definované změny fáze signálů k dosažení směrování paprsků, což poskytuje vysokou přesnost v řízení směru signálu.</p>

<h3 id="energetická-efektivita-a-úspora-zdrojů">Energetická efektivita a úspora zdrojů</h3>

<p>Jedním z hlavních cílů při návrhu chytrých antén pro sítě 5G a 6G je zajištění energetické efektivity. To zahrnuje nejen snížení spotřeby energie samotných antén, ale také optimalizaci vysílacího výkonu tak, aby byl signál co nejlépe směrován na uživatele a minimalizovaly se ztráty. Technologie jako <strong>Low-Power Wake-up Signál (LP-WUS)</strong> a <strong>Přijímač (LP-WUR)</strong>, které byly zahrnuty v 3GPP Release 19, umožňují zařízení přejít do energeticky úsporného režimu a aktivovat se pouze v případě potřeby, což výrazně snižuje spotřebu energie.</p>

<p><strong>Green Communications</strong> je další koncept, který se stále více uplatňuje při návrhu antén a infrastruktury pro sítě nové generace. Tento koncept se zaměřuje na minimalizaci energetické stopy sítí, což zahrnuje použití obnovitelných zdrojů energie, optimalizaci výkonu antén a využití inteligentních algoritmů pro správu energie. Společnost <strong>Nokia</strong> například vyvinula systém, který umožňuje dynamicky měnit výkon antén v závislosti na zatížení sítě a požadavcích uživatelů, čímž se dosahuje značných úspor energie.</p>

<h3 id="integrace-ai-do-návrhu-chytrých-antén">Integrace AI do návrhu chytrých antén</h3>

<p>Umělá inteligence (AI) a strojové učení (ML) se stávají neoddělitelnou součástí návrhu a správy chytrých antén. AI umožňuje analyzovat obrovské množství dat ze sítě, jako jsou informace o poloze uživatelů, síle signálu nebo stavu připojení, a na základě těchto dat optimalizovat směrování signálu v reálném čase. AI se také používá k predikci pohybu uživatelů, což umožňuje předem přizpůsobit parametry antén a zajistit tak stabilní a kvalitní připojení.</p>

<p><strong>DeepMind</strong>, dceřiná společnost Google, pracuje na vývoji algoritmů strojového učení, které mohou být použity pro optimalizaci výkonu chytrých antén. Tyto algoritmy umožňují anténám samostatně se učit a přizpůsobovat na základě měnících se podmínek v síti, což zlepšuje jejich schopnost zvládat složité scénáře a zvyšuje efektivitu přenosu.</p>

<h3 id="holografické-antény">Holografické antény</h3>

<p><strong>Holografické antény</strong> představují další krok v evoluci anténních technologií, který umožňuje ještě přesnější směrování signálu a vyšší kapacitu. Holografické antény vytvářejí elektromagnetické vlny prostřednictvím holografických vzorů, což zajišťuje flexibilnější a přesnější řízení paprsků. Tato technologie umožňuje přizpůsobit charakteristiky antény tak, aby co nejlépe odpovídaly podmínkám prostředí a požadavkům uživatelů.</p>

<p>Společnost <strong>Pivotal Commware</strong> je jedním z lídrů v oblasti holografických antén. Jejich produkt <strong>HoloGrail</strong> využívá holografických vzorů k dosažení vysoké efektivity přenosu signálu s minimálními ztrátami. Holografické antény mají velký potenciál zejména pro aplikace v mmWave pásmech, kde tradiční antény narážejí na problémy se ztrátami signálu a rušením.</p>

<p>Další firmou pracující na vývoji holografických antén je <strong>Kymeta</strong>, která se zaměřuje na mobilní a satelitní komunikaci. Jejich antény umožňují dynamické přizpůsobení směru signálu pro zajištění stabilního připojení i v pohybu, což je klíčové pro satelitní komunikaci a propojení v obtížně dostupných oblastech.</p>

<h3 id="teraherzové-antény">Teraherzové antény</h3>

<p><strong>Teraherzové antény</strong> (THz antény) jsou navrženy tak, aby fungovaly v teraherzovém pásmu, což se pohybuje v rozmezí 0,1 až 10 THz. Toto spektrum nabízí extrémně vysokou šířku pásma, což umožňuje přenos obrovského množství dat, a je klíčové pro budoucí aplikace 6G, jako jsou holografické komunikace, ultrarychlé bezdrátové připojení a přesné senzory pro průmyslové aplikace.</p>

<p>Společnost <strong>Tokyo Tech</strong> vyvinula prototyp teraherzové antény, která dosahuje mimořádně vysoké efektivity při přenosu signálu a nízké spotřeby energie. Tato anténa je navržena tak, aby pracovala s pokročilými technologiemi, jako je beamforming, což zvyšuje přesnost a stabilitu přenosu.</p>

<p>Další významnou firmou v oblasti teraherzových antén je <strong>Nokia</strong>, která pracuje na vývoji teraherzových technologií v rámci přípravy na 6G. Nokia vyvinula THz anténní prvky, které umožňují dosažení vysoké přenosové rychlosti a nízké latence, což je klíčové pro aplikace, jako je holografická komunikace a rozšířená realita.</p>

<h3 id="výzvy-a-budoucí-vývoj">Výzvy a budoucí vývoj</h3>

<p>Navzdory pokrokům v oblasti chytrých antén existují stále výzvy, které je třeba překonat. Jednou z nich je nutnost zajistit spolehlivost a odolnost těchto antén v různých podmínkách, například v prostředí s vysokou úrovní rušení nebo v oblastech s vysokou hustotou uživatelů. Další výzvou je integrace chytrých antén do mobilních zařízení, která jsou omezena velikostí, hmotností a kapacitou baterie. existují stále výzvy, které je třeba překonat. Jednou z nich je nutnost zajistit spolehlivost a odolnost těchto antén v různých podmínkách, například v prostředí s vysokou úrovní rušení nebo v oblastech s vysokou hustotou uživatelů. Další výzvou je integrace chytrých antén do mobilních zařízení, která jsou omezena velikostí, hmotností a kapacitou baterie.</p>

<p>V budoucnu lze očekávat další zlepšení v oblasti využití metamateriálů, které umožní vytvořit ještě menší a výkonnější antény, a pokroky v oblasti umělé inteligence, která bude hrát stále větší roli při správě a optimalizaci antén. Vývoj nových technologií, jako jsou <strong>holografické antény</strong> nebo <strong>terahertzové antény</strong>, otevírá další možnosti pro zlepšení výkonu a efektivity sítí nové generace.</p>

<p>Je také ale zřetelně vidět, jak rozdílné jsou přístupy k implementaci pokročilých anténních systémů u jednotlivých regionů.</p>

<ol>
  <li>Evropský přístup (reprezentovaný společnostmi Ericsson a Nokia):
    <ul>
      <li>Důraz na standardizaci a interoperabilitu</li>
      <li>Graduální implementace s důrazem na zpětnou kompatibilitu</li>
      <li>Systematická validace v reálných podmínkách</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Asijský přístup (reprezentovaný společnostmi Huawei, ZTE a Samsung):
    <ul>
      <li>Agresivnější implementace nových technologií</li>
      <li>Vyšší míra integrace AI do řídících systémů</li>
      <li>Akcent na miniaturizaci a energetickou efektivitu</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Americký přístup (reprezentovaný společnostmi Qualcomm a Intel):
    <ul>
      <li>Důraz na softwarově definované systémy</li>
      <li>Prioritizace flexibility a rekonfigurovatelnosti</li>
      <li>Důraz na bezpečnostní aspekty</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<p>Je zřejmé, že firmy prosazují to, kde jsou nejsilnější. Evropské firmy také musí zohledňovat vysokou uživatelskou bázi, přičemž jejich klienti chtějí ekonomicky smysluplně přecházet mezi jednotlivými technologiemi, takže je pro ně důraz na interoperabilitu stěžejní.</p>

<p>Chytré antény jsou nezbytnou součástí sítí 5G a 6G, které umožňují efektivní využití spektra, zajištění kvalitního signálu a zvýšení kapacity a energetické efektivity. Díky technologiím jako Smart Array, Massive MIMO, fázovaná anténní pole a integraci AI se chytré antény stávají klíčovým prvkem pro budoucí rozvoj mobilních komunikací. Firmy jako Ericsson, Huawei, Nokia, Qualcomm, Metawave a další investují do vývoje těchto technologií, aby umožnily splnění rostoucích požadavků na rychlost, kapacitu a spolehlivost sítí.</p>

<p>Budoucnost chytrých antén slibuje další pokroky v oblasti materiálových věd, strojového učení a optimalizace energetické spotřeby, což nám umožní dosáhnout lepší konektivity, vyšší kvality služeb a efektivnějšího využití zdrojů. Můžeme očekávat, že jednotlivé výzkumné směry budou postupně fúzovat a budeme se stále častěji potkávat s nejrůznějšími kombinovanými technologiemi.</p>

<p>I když… potkávat? Copak někdy někdo z běžných uživatelů zkoumal, jak antény v jejich mobilu fungují?</p>

<p>Pamatuju si, jak Nokia přišla s první integrovanou anténou, kdy z mobilního telefonu nečouhala samotná anténa. Podivil jsem se tehdy, že se problematice antén vůbec věnuje pozornost, cožpak někomu vadí, že z mobilu čouhá vkusně zakrytovaný drátek antény? Dnes je to klíčová součást návrhu mobilních telefonů, která dokonce v minulosti ohrozila nešťastným návrhem i Apple iPhone…</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Mobilní sítě" /><category term="5G" /><category term="antény" /><summary type="html"><![CDATA[Dnešní mobilní telefony potřebují být zároveň stále menší, výkonější a déle vydržet na baterie. Jenže výkon - v ohledu přenosových rychlostí - znamená především stále širší obsluhované rádiové spektrum, aby bylo možné zdvihat přenosové rychlosti. A to také znamená nutnost prudkého vývoje anténních technologií. Moderní antény musí být kompaktní, dobře pracovat s frekvencemi, které by se mohly vzájemně rušit a také přispívat k energetické úspornosti. Pro jednoduchost všeho říkáme, že musí být „chytré“. Přeci byste nechtěli mít pitomou anténu na chytrém mobilu. A už to také nejsou antény, ale spíše pole. Podívejme se na to, co se s ohledem na sítě 5G a 6G děje v anténních technologiích.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Jak vytvořit audio podcast z vašich textů automaticky pomocí AI</title><link href="https://www.marigold.cz/item/podcasty-z-textu-automaticky/" rel="alternate" type="text/html" title="Jak vytvořit audio podcast z vašich textů automaticky pomocí AI" /><published>2024-11-28T00:00:00+00:00</published><updated>2024-11-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/podcasty-z-textu-automaticky</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/podcasty-z-textu-automaticky/"><![CDATA[<p>Umělá inteligence přinesla řadu úžasných nástrojů pro analýzu dat. Jednou z forem výstupu takové analýzy může být i hlasová podcast. Představíme si tři nástroje, do nichž můžete nasypat své podklady, nechat si vygenerovat hlasový výstup - a ten si pak nahrát do mobilu a poslouchat jej za běhání či v autě.</p>

<h2 id="google-notebookml">Google NotebookML</h2>

<p>Prvním projektem je  <a href="https://notebooklm.google.com/">NotebookML</a>  - služba společnosti Google, kterou bychom mohli nazvat “zakladatel žánru”. Projekt byl původně představen v roce 2023 pod názvem “Project Tailwind”. Na jeho vývoji se podílel populární vědecký autor Steven Johnson a produktová manažerka Raiza Martin.</p>

<p>Základem služby NotebookML je možnost nahrát do ní dokumenty ke zkoumanému tématu v několika formátech: od PDF, přes Google Docs a Slides až po webové stránky. Následně služba vygeneruje sadu doporučených dotazů ke zkoumání těchto dokumentů a můžete samozřejmě pokládat vlastní dotazy. Dotazy jsou zodpovídány pomocí AI z dokumentů, které jste do služby nahráli. Můžete si nechat vygenerovat nejrůznější souhrny, analýzy, můžete nechat službu porovnat dokumenty proti sobě. Je to zkrátka super záležitost, pokud potřebujete analyzovat podkladové materiály za účelem studia, přípravy firemních podkladů a dalších prací, kde potřebujete pracovat s větším množstvím materiálů.</p>

<p><img src="/assets/notebookml.png" alt="Google NotebookML pracovní rozhraní" /></p>

<p>Naprosto úžasnou z této služby ale dělá funkce  <strong>Audio Overviews</strong>  - Audio Přehledy. Přehledy vám totiž vygenerují souhrn jako hlasový podcast, ve kterém dva moderátoři vedou rozhovor na bázi podkladů, které jste jim poskytli. Rozhovor si můžete přizpůsobit klasicky tím, že dopředu řeknete, na co se má rozhovor zaměřit a také jakou má mít délku. Zda pár minut do půl hodiny či delší.</p>

<p>Přehledy jsou naprosto fenomenální funkce. NotebookML do nich opravdu vybírá zajímavé věci z materiálů, zvuk je velmi dobře udělaný a rozhovor vypadá naprosto přirozeně. Dokonce jsou v něm taková ta přitakávání a různé odmlky, které jej dělají naprosto přirozeným. Co je podstatná nevýhoda: dobře to funguje jen v angličtině, do jiného jazyka se Přehledy ani oficiálně nedají přepnout. Lze to sice obejít, pokud se vyznáte v promptování AI, ale kvůli použitému modelu Gemini 1.5 není český výstup nijak zvláště kvalitní, zní dosti všeslovansky. Jelikož ale NotebookML byl v září 2024 převeden na oficiální Google produkt a dokonce je zařazen v nabídce pro firmy, dá se předpokládat, že se v nějaké dohledné době přejde na jazykové modely s lepší podporou češtiny. A pak budou i Přehledy v češtině kvalitnější. Takže vám ani nebudu říkat, jak to máte ohackovat, občas se tím hackováním přes prompt jazyky pomíchají a nestojí moc za to česky Přehledy používat…</p>

<p>Jelikož se v Institutu Pí zabýváme optimalizací státní správy, jeden z materiálů, které jsme si nechávali pomocí NotebookML zpracovávat, jsou postupy oprav komunikací. Vygeneroval jsem k tomu dva Audiopřehledy, můžete si je porovnat:</p>

<ul>
  <li>
    <p>anglicky namluvená verze  <a href="https://notebooklm.google.com/notebook/af5484ff-4c05-403b-9c88-913ef11ff35d/audio">US-China Economic Conflicts: Trade Wars and Industrial Policy</a></p>
  </li>
  <li>
    <p>česky namluvená verze  <a href="https://notebooklm.google.com/notebook/44ae89f2-a328-4fc2-9e0a-35c183fb9122/audio">EU Road Surface Maintenance</a></p>
  </li>
</ul>

<h2 id="elevenlabs-genfm">Elevenlabs GenFM</h2>

<p>Služba  <a href="https://elevenlabs.io/genfm">GenFM</a>  je čerstvou listopadovou novinkou společnosti Elevenlabs zabývající se hlasovými službami na bázi AI. Pokud něco se strojově generovaným hlasem chcete podnikat, rozhodně si nabídku Elevenlabs projděte, jsou hodně daleko a nabízejí například schopnost dubbovat video včetně synchronizace pohybu rtů.</p>

<p>Pro nás je ale teď důležitá služba GenFM, která zatím funguje jen v mobilních aplikacích (v listopadu 2024  <a href="https://apps.apple.com/us/app/elevenlabs-reader-ai-audio/id6479373050">byla jen v iOS</a>, pro Android se chystá), nemá webové rozhraní, což ji zatím dost limituje. Ale s ohledem na to, že je stará doslova pár hodin a Elevenlabs jsou dosti agilní, se dá čekat, že služba se bude rychle posouvat.</p>

<p>Služba opět funguje vcelku jednoduše. Nahrajete do ní dokument, můžete ho také ofotit, dát odkaz na článek nebo na Youtube video - a po stisku GenFM tlačítka je vám vygenerován podcast, v němž se dva moderátoři baví o tématu.</p>

<p><img src="/assets/elevenlabs-genfm.jpeg" alt="Elevenlabs GenFM na iOS" /></p>

<p>Oproti NotebookML jde o citelně jednodušší službu. Výstup nemůžete prakticky nijak přizpůsobovat, kromě toho, že si můžete vybrat hlasy a písmo zobrazovaného textu. Co je ale podstatné: služba díky backendu Elevenlabs funguje výborně i v češtině. Sice není podcast zdaleka tak přirozený, jako v NotebookML, ale je poslouchatelný - a pokud si přejete, je v češtině nebo v dalším z cca 30 jazyků.</p>

<p>Co je momentálně velká nevýhoda, je nemožnost soubor nějak uložit nebo někomu nasdílet. Jistě, v nabídce aplikace je Export Audio, ale ta vás přehodí na web, kde nic takového možné není. Snad se to rychle doplní.</p>

<p>Na web se vygeneruje jen náhled v omezené délce 1 min 11 vteřin, celý podcast od někoho jiného si musíte zobrazit v mobilní aplikaci Elevenlabs Reader. Ale dva příklady si tedy dejme:</p>

<ul>
  <li>
    <p>toto je můj  <a href="https://elevenreader.io/app/reader/genfm/7fb5de89f5ef0abc3d2d7be429b6830e7ebddb85a808a7aa0f4fbed33e337425/u:moKlgU3JI0OBO2GjsjIL">článek o neplacení daní Apple v Irsku</a>  pro Lidové noviny převedený do formy podcastu</p>
  </li>
  <li>
    <p>a toto je  <a href="https://elevenreader.io/app/reader/genfm/7fb5de89f5ef0abc3d2d7be429b6830e7ebddb85a808a7aa0f4fbed33e337425/u:NvTWzpiqlN1nmLX3eoRA">článek věnovaný novým frekvencím pro sítě 6G</a>, který jsem GenFM nechal načíst <a href="https://www.marigold.cz/item/nova-frekvenci-pasma-5g-6g/">z URL na Marigoldovi</a>.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="superpodcast">Superpodcast</h2>

<p>Třetí službou je  <a href="https://www.superpodcast.ai/">Superpodcast</a>, menší nezávislá služba umožňující nahrát dokumenty v několika formátech a zadat k nim upřesňující prompt, na co se má vygenerovaný podcast zaměřit. V nabídce podpory je i čeština, bohužel v době psaní článku se podcasty negenerovaly, takže vám český podcast nemohu zalinkovat - doplním později. Anglické podcasty jsou dobře nahrané, zvuk a jeho tok subjektivně lepší, než Elevenlabs a horší, než NotebookML, ale jsou dosti na jedno brdo, což ruší, když jich posloucháte více za sebou.</p>

<p>Superpodcast umožňuje dost nastavení, je v tom příjemnější, než oba výše zmíněné nástroje, ale momentálně je služba dost přetížená.</p>

<ul>
  <li>vzorový podcast  <a href="https://studio.superpodcast.ai/podcast/76bbdc3f-9ad6-4992-8767-8394096656ba">AI voice cloning revolution</a></li>
</ul>

<h2 id="doporučení">Doporučení</h2>

<p><strong>Používání služby NotebookML vám výrazně doporučuji</strong>, pokud potřebujete analyzovat nějaké množství dokumentů. Služba je momentálně zdarma a práce s ní je proti jiným podobným službám příjemná a svižná. Google navíc slibuje, že dokumenty do ní nahrané nepoužívá pro trénink AI.</p>

<p>NotebookML pro vás momentálně bude skvělým rozhraním do studia nějakého tématu a pro věci typu bakalářka, disertace, firemní studie či analýza, je to naprosto nepostradatelný nástroj. Můžete jej také využít pro přípravu podklad na schůzku nebo třeba pro přípravu materiálů na sociální sítě.</p>

<p>Audio Přehled je momentálně asi funkce navíc, protože bez kvalitního českého hlasu to v angličtině příliš nevyužijete.</p>

<p>GenFM chybí možnost audiosoubory exportovat, ale je to nadějné - zatím spíše pro osobní použití. A Superpodcast zatím spíše slíbil…</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="AI" /><category term="NotebookML" /><category term="podcasty" /><summary type="html"><![CDATA[Umělá inteligence přinesla řadu úžasných nástrojů pro analýzu dat. Jednou z forem výstupu takové analýzy může být i hlasová podcast. Představíme si tři nástroje, do nichž můžete nasypat své podklady, nechat si vygenerovat hlasový výstup - a ten si pak nahrát do mobilu a poslouchat jej za běhání či v autě.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Vývoj frekvenčního spektra pro 5G a 6G: Standardizace a hledání nových frekvencí</title><link href="https://www.marigold.cz/item/nova-frekvenci-pasma-5g-6g/" rel="alternate" type="text/html" title="Vývoj frekvenčního spektra pro 5G a 6G: Standardizace a hledání nových frekvencí" /><published>2024-11-24T00:00:00+00:00</published><updated>2024-11-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/nova-frekvenci-pasma-5g-6g</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/nova-frekvenci-pasma-5g-6g/"><![CDATA[<p>Technologie 5G přinesla zásadní změny v mobilních sítích, včetně vyšších rychlostí, nižší latence a vyšší spolehlivosti. S nástupem 6G však očekáváme další zvyšování nároků na všechny tyto parametry, které určují spokojenost uživatelů s datovými přenosy. Bude potřeba rozsáhlé frekvenční spektrum, které bude schopno poskytovat nejen kapacitu, ale i dostatečné pokrytí. A k tomu se tradičně dostáváme především rozšiřování frekvenčního spektra použitelného v sítích 5G a 6G.</p>

<p>Od roku 2014 byl pokrok v oblasti hledání a standardizace nových frekvencí zaměřen především na optimalizaci stávajícího využití a otevírání nových pásem, která byla dříve využívána pro jiné účely. V tomto článku prozkoumáme klíčové milníky v této oblasti a hodnotí přínosy jednotlivých frekvenčních rozsahů.</p>

<p><img src="/assets/6g-radio-spectrum.jpg" alt="Přehled frekvencí" /></p>

<h2 id="vývoj-frekvenčních-pásem-pro-5g">Vývoj frekvenčních pásem pro 5G</h2>

<h3 id="nízké-pásmo--1-ghz">Nízké pásmo (&lt; 1 GHz)</h3>

<p>Nízkofrekvenční pásma byla tradičně používána pro televizní vysílání a některé vojenské aplikace. Tato pásma poskytují vynikající pokrytí a průnik signálu do budov, avšak jejich omezená šířka pásma omezuje datové přenosy. S nástupem 5G byla nízká pásma znovu přidělena pro mobilní komunikaci, což umožnilo lepší dostupnost sítí v odlehlých oblastech a budovách. Tradičně se používají frekvence 900 MHz pro GSM, postupem doby se ale toto pásmo refarmovalo na využití pro LTE. Například v Česku takto postupoval v minulosti Vodafone s částí svého 900 MHz pásma a nejnověji <a href="https://www.lupa.cz/aktuality/hotovo-o2-hlasi-konec-modernizace-site-na-kmitoctech-pro-2g-spusti-lte/">v říjnu 2024 české O2</a>. Nepříjemnou nevýhodou tohoto postupu je ale ukončení životnosti řady zařízení, které v tomto pásmu očekávají sítě GSM a s LTE neumí fungovat. Jde především o nejrůznější telematické a zabezpečovací zařízení.</p>

<h3 id="střední-pásmo-17-ghz">Střední pásmo (1–7 GHz)</h3>

<p>Střední pásmo se stalo hlavní „pracovní frekvencí“ pro 5G, protože nabízí ideální rovnováhu mezi kapacitou a pokrytím. V USA se od roku 2014 využívají pásma kolem 2,5 GHz a 3,5 GHz. Pásmo 6 GHz bylo nedávno přidáno k mezinárodním standardům pro IMT, přičemž některé části jsou stále sdíleny s Wi-Fi a dalšími technologiemi.</p>

<h3 id="milimetrové-vlny--24-ghz">Milimetrové vlny (&gt; 24 GHz)</h3>

<p>Milimetrové vlny (mmWave) byly původně vyhrazeny pro radarové systémy, satelitní komunikaci a vědecký výzkum. V sítích 5G slouží k pokrytí hustě zalidněných oblastí, jako jsou stadiony nebo nákupní centra, kde je požadována vysoká kapacita. Tyto frekvence mají však omezené pokrytí a špatný průnik překážkami, což omezuje jejich využití ve velkém měřítku.</p>

<h2 id="přechod-k-6g-potenciál-nových-frekvenčních-pásem">Přechod k 6G: Potenciál nových frekvenčních pásem</h2>

<h3 id="rozšíření-středního-pásma-715-ghz">Rozšíření středního pásma (7–15 GHz)</h3>

<p>Rozsah 7,125–15,35 GHz, označovaný jako „horní střední pásmo“, se stává klíčovým kandidátem pro 6G. V minulosti byla tato pásma využívána například pro radarové systémy nebo satelitní služby. Jejich hlavní výhodou je větší dostupná šířka pásma, která umožňuje současné zpracování vysokého objemu dat a poskytuje lepší možnosti sdílení spektra.</p>

<p>Sdílení spektra v této oblasti však vyžaduje pokročilé technologie, jako jsou masivní MIMO systémy nebo dynamické sdílení spektra. Zvláště důležitá je schopnost přizpůsobit se potřebám stávajících uživatelů spektra, což zahrnuje využití exkluzivních zón a koordinace s radiolokačními a satelitními systémy.</p>

<h3 id="sub-thz-pásma-90300-ghz">Sub-THz pásma (90–300 GHz)</h3>

<p>Sub-THz frekvence představují novou hranici v telekomunikacích. Dříve byla tato pásma využívána hlavně pro vědecké účely, jako je spektrální analýza atmosféry. S nástupem 6G se očekává, že tato pásma poskytnou obrovskou kapacitu pro aplikace vyžadující extrémně vysoké přenosové rychlosti, jako je bezdrátový přenos dat v datových centrech nebo velmi přesné polohovací služby.</p>

<p>Technologické výzvy spojené s těmito frekvencemi zahrnují vyšší ztráty signálu způsobené atmosférickou absorpcí a nutnost použití pokročilých anténních systémů, například čočkových antén.</p>

<p><img src="/assets/vyvoj-frekvenci-5G.png" alt="Frekvence pro pásma 5G a 6G v plánování" /></p>

<h2 id="klíčové-metody-pro-využití-nových-pásem">Klíčové metody pro využití nových pásem</h2>

<p><strong>Vyčištění a repacking</strong> <br />
Vyčištění spektra spočívá v přesunutí nebo optimalizaci stávajících služeb. Například přechod televizního vysílání na digitální platformy uvolnil spektrum v pásmu 600 MHz, které bylo následně použito pro mobilní sítě. Podobný proces probíhá u satelitních služeb v C-pásmu (3,7–4,2 GHz).</p>

<p><strong>Sdílení spektra</strong> <br />
Sdílení spektra je klíčovou metodou tam, kde není možné vyčistit celé pásmo. Příkladem je pásmo CBRS (3,55–3,7 GHz) v USA, kde probíhá dynamické sdílení mezi vojenskými radary a komerčními mobilními službami.</p>

<h2 id="globální-standardizace">Globální standardizace</h2>
<p>Světová radiokomunikační konference (WRC-23) přijala několik důležitých rozhodnutí:</p>

<ul>
  <li>Identifikace pásma 3,3-3,4 GHz pro IMT v regionu 1 (Evropa, Afrika)</li>
  <li>Přidělení pásma 6,425-7,125 GHz pro IMT v regionu 1</li>
  <li>Studium možností využití pásem 4,4-15,5 GHz pro budoucí mobilní sítě</li>
</ul>

<p>USA</p>

<ul>
  <li>Zaostává v dostupnosti středního pásma (13. místo z 15 sledovaných zemí)</li>
  <li>Celkem 450 MHz spektra v pásmu 3-7 GHz</li>
  <li>Vedoucí pozice v nízkých pásmech</li>
</ul>

<p>Japonsko</p>

<ul>
  <li>1100 MHz spektra v středním pásmu</li>
  <li>Pokročilé nasazení mmWave technologií</li>
</ul>

<p>Čína</p>

<ul>
  <li>460 MHz v středním pásmu + plánovaných 1200 MHz v pásmu 6 GHz</li>
  <li>Aktivní podpora vývoje 6G technologií</li>
</ul>

<p>Na základě dokumentu a mých znalostí připravím analýzu situace v Evropě:</p>

<h2 id="situace-s-frekvenčními-pásmy-v-evropě">Situace s frekvenčními pásmy v Evropě</h2>

<p>Evropa, spadající do Regionu 1 podle ITU, má specifickou situaci ve využívání frekvenčních pásem pro 5G a budoucí 6G sítě. Klíčovou roli zde hraje CEPT (European Conference of Postal and Telecommunications Administrations), který koordinuje telekomunikační politiku napříč evropskými zeměmi.</p>

<p>Aktuálně využívaná pásma pro 5G:</p>

<ol>
  <li>Mid-band (3.4-3.8 GHz) 
    <ul>
      <li>Toto pásmo je považováno za “zlatý střed” pro 5G v Evropě</li>
      <li>Většina evropských zemí již dokončila aukce těchto frekvencí</li>
      <li>Nabízí dobrý kompromis mezi pokrytím a kapacitou</li>
      <li>V porovnání s USA má Evropa v tomto pásmu výhodu díky včasnému uvolnění frekvencí</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Vysoko-frekvenční pásmo (26 GHz) 
    <ul>
      <li>Evropské země postupně uvolňují toto pásmo pro 5G</li>
      <li>Využití je zatím omezené, především pro specifické průmyslové aplikace</li>
      <li>Potenciál pro velmi vysoké přenosové rychlosti v hustě osídlených oblastech</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<p>Nově plánovaná pásma podle WRC-23:</p>

<ol>
  <li>6.425-7.125 GHz
    <ul>
      <li>Region 1 (včetně Evropy) získal identifikaci tohoto pásma pro IMT</li>
      <li>Představuje významný potenciál pro rozšíření kapacity 5G sítí</li>
      <li>Vyžaduje koordinaci s existujícími službami, zejména satelitními</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Upper Mid-band (7.125-8.5 GHz)
    <ul>
      <li>V Evropě se studuje část 7.125-7.25 GHz a 7.75-8.4 GHz</li>
      <li>Potenciál pro budoucí využití v 6G sítích</li>
      <li>Nutná koordinace s vojenskými a satelitními systémy</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<p>Specifické evropské výzvy:</p>

<ol>
  <li>Přeshraniční koordinace
    <ul>
      <li>Hustá síť státních hranic vyžaduje složitou mezinárodní koordinaci</li>
      <li>Potřeba harmonizace využití spektra mezi sousedními zeměmi</li>
      <li>Implementace speciálních koordinačních mechanismů</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Sdílení spektra
    <ul>
      <li>Evropa je průkopníkem v oblasti dynamického sdílení spektra</li>
      <li>Rozvoj nových technologií pro koexistenci různých služeb</li>
      <li>Implementace sofistikovaných systémů správy spektra</li>
    </ul>
  </li>
</ol>

<p>Celkově lze říci, že Evropa zaujímá proaktivní přístup k identifikaci a implementaci nových frekvenčních pásem, s důrazem na harmonizaci a efektivní využití spektra. Významnou roli hraje také snaha o podporu evropského technologického průmyslu a zachování konkurenceschopnosti v globálním měřítku.</p>

<h2 id="touhy-po-6g">Touhy po 6G</h2>

<p>Pro úspěšné nasazení 6G sítí bude klíčové:</p>

<ul>
  <li>Zajištění dostatečné šířky pásma (odhadováno 2-3 GHz na operátora)</li>
  <li>Vyřešení technologických výzev v oblasti sub-THz komunikace</li>
  <li>Standardizace nových frekvenčních pásem</li>
  <li>Efektivní využití existující síťové infrastruktury</li>
</ul>

<p>S přípravou na 6G sítě se pozornost odborné komunity obrací k novým frekvenčním pásmům. Významnou roli by mělo hrát horní střední pásmo (Upper Mid-Band) v rozsahu 7,125-15,35 GHz. Zejména frekvence pod 10 GHz představují zajímavý potenciál díky kombinaci relativně dobrých propagačních vlastností a dostupné šířky pásma. Toto pásmo, dosud využívané především pro mikrovlnné spoje a satelitní komunikaci, vyžaduje implementaci pokročilých anténních systémů pro kompenzaci vyššího útlumu signálu.</p>

<p>Skutečnou revoluci by mohlo přinést sub-terahertzové pásmo (Sub-THz Band) mezi 90-300 GHz. Toto pásmo nabízí bezprecedentní šířku pásma umožňující přenosové rychlosti v řádu stovek gigabitů za sekundu. Extrémní útlum signálu však omezuje jeho praktické využití na velmi specifické aplikace, jako jsou bezdrátová datacentra nebo vysokorychlostní point-to-point spoje.</p>

<p>V globálním měřítku lze pozorovat významné rozdíly v přístupu jednotlivých regionů k přidělování spektra. Zatímco Spojené státy americké vedou v dostupnosti nízkého pásma, v kritickém středním pásmu zaostávají za většinou vyspělých zemí. Japonsko naopak disponuje rozsáhlým středním pásmem o šířce 1100 MHz a pokročilým nasazením mmWave technologií. Čína zvolila ambiciózní přístup s plánovaným přidělením až 1200 MHz v pásmu 6 GHz pro mobilní služby.
Světová radiokomunikační konference (WRC-23) přinesla několik klíčových rozhodnutí pro budoucí vývoj. Kromě identifikace nových pásem pro IMT (International Mobile Telecommunications) v různých regionech světa stanovila také ambiciózní plán studia využití frekvencí mezi 4,4-15,5 GHz pro příští generaci mobilních sítí.</p>

<p>Prognózy předpovídají čtyřnásobný nárůst mobilního datového provozu do roku 2028, což klade enormní nároky na kapacitu sítí. Pro uspokojení této poptávky bude klíčové nejen nalezení nových frekvenčních pásem, ale také vývoj efektivnějších technologií pro využití spektra a nových přístupů ke sdílení frekvencí mezi různými službami.</p>

<p>Úspěšné nasazení 6G sítí bude vyžadovat komplexní přístup zahrnující technologické inovace, mezinárodní standardizaci a efektivní využití existující infrastruktury. Odhaduje se, že každý operátor bude potřebovat 2-3 GHz spektra pro plnohodnotné poskytování 6G služeb. Dosažení tohoto cíle představuje významnou výzvu pro celé odvětví mobilních telekomunikací.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Mobilní sítě" /><category term="5G" /><summary type="html"><![CDATA[Technologie 5G přinesla zásadní změny v mobilních sítích, včetně vyšších rychlostí, nižší latence a vyšší spolehlivosti. S nástupem 6G však očekáváme další zvyšování nároků na všechny tyto parametry, které určují spokojenost uživatelů s datovými přenosy. Bude potřeba rozsáhlé frekvenční spektrum, které bude schopno poskytovat nejen kapacitu, ale i dostatečné pokrytí. A k tomu se tradičně dostáváme především rozšiřování frekvenčního spektra použitelného v sítích 5G a 6G.]]></summary></entry><entry xml:lang="cs"><title type="html">Obecní povídání o nákladech na provoz veřejného osvětlení</title><link href="https://www.marigold.cz/item/obecni-rozprava-verejne-osvetleni-naklady/" rel="alternate" type="text/html" title="Obecní povídání o nákladech na provoz veřejného osvětlení" /><published>2024-11-22T00:00:00+00:00</published><updated>2024-11-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://www.marigold.cz/item/obecni-rozprava-verejne-osvetleni-naklady</id><content type="html" xml:base="https://www.marigold.cz/item/obecni-rozprava-verejne-osvetleni-naklady/"><![CDATA[<p>Na Twitter jsem dal malou anketku, kolik stojí ročně v průměru provoz městského veřejného osvětlení (VO). Zajímalo mě, zda lidé mají aspoň hrubou představu. Průměr na obcích vyjma metropolí je někde přes 500 Kč za osobu a rok. Dobře tipovala polovina hlasujících, ale řada z nich se také přiznala, že vybrala prostě nejvyšší sumu v hlasování.  Tak si dejme malé Twitter školení na pátek, jak se rozpočtuje a platí veřejné osvětlení v obci.</p>

<p>Jako u všech služeb, i zde jsou dvě hlavní složky - běžné a investiční výdaje (řídíme se § 3631).</p>

<p>Běžné provozní výdaje</p>

<ul>
  <li>tam řadíme především nákup elektrické energie a opravy a údržbu. 
Investiční výdaje</li>
  <li>tam přijdou především nově realizované světelné trasy a jejich projektová dokumentace.</li>
</ul>

<p>Dnes je běžné, že nové trasy staví developeři v rámci místní infrastruktury a bezplatně je převádějí obci. Je to logické, developer chce prodat byt/dům, která má silnici, chodník a osvětlení. Výstavba nových tras tedy nebývá častá. Častější jsou nyní rekonstrukce z výbojek na LED. 
Trocha reálií:</p>

<ul>
  <li>Brandýs-Boleslav má cca 3000 stožárů VO</li>
  <li>za elektřinu vydává cca 8 mil Kč ročně</li>
  <li>opravy a údržba stojí 3,5 mil Kč, část dělá servisní smlouva, tj. to, že máme dispečink, kam jde zavolat a hlásit problém, zbytek materiál a práce.</li>
  <li>tedy jsme celkem na 12 mil Kč za provoz, což při 21000 obyvatel dělá tu pětistovku.</li>
</ul>

<h3 id="obnova-a-servisní-náklady">Obnova a servisní náklady</h3>

<p>A teď správná otázka zkušeného cifršpiona ve vaší duši bude: no a co ta obnova, amortizace? Je těch 3,5 milionu dost? No, úplně není. 
Za prvé je třeba zvážit hodnotu infrastruktury. Průměrný “kandelábr” stojí cokoliv zemi 20 000 Kč a výše. Za základní cenu dostanete obyčejný pozink, který se hodí na sídliště, do památkové zóny musíte dát megadrahé sloupy na zakázku a i jinde chcete něco hezčího. Nebudete daleko, když budete počítat průměr na sloup 50 000 Kč. Takže hodnota brandýského veřejného osvětlení je něco jako 150 milionů Kč. Životnost investiční infrastruktury VO je v průměru 25 let, tj. každý rok je potřeba investovat cca 3-4% hodnoty infrastruktury. Naše město by ideálně mělo investovat 5-6 milionů Kč ročně do opravy VO, investuje polovinu. Z těch 3,5 milionů na údržbu je minimálně půlmilion servisní smlouva. Jenže více se pro rozpočet města nedalo vyhádat, peníze do provozu se berou za “vyhozené” a bývá tendence je škrtat. Zjednodušeně řečeno roční údržba jednoho sloupu veřejného osvětlení je 2000 Kč.</p>

<p>Jak jsme to obešli ve městě my, když jsem chtěl začít úroveň městské infrastruktury zdvihat? Pomohlo pár faktů: \</p>
<ul>
  <li>dnes město používá LED velmi málo, velký potenciál úspory za elektřinu</li>
  <li>na výměnu VO do LED jsou teď dotace</li>
</ul>

<p>Z toho důvodu jsem s Robertem Pechem startoval projekt přechodu na LED, kdy jsme do tří let chtěli mít prakticky všechno v LED a s řízením osvitu, tedy snížením světla v méně používané časy či když tam zrovna nikdo není. Velkou část peněz na to obcím přispívá stát, bohužel přispívá jen na výměnu světelných zdrojů. A řada problémů spočívá v nevyhovujících stožárech - jsou staré, hnusné, rozpadající se atd. Takže jsme se domluvili na tom, že povinná spoluinvestice města se promítne do výměny nejpotřebnějších stožárů, z dotace se správně zaplatí světla - a ušetřené peníze za elektřinu opět reinvestujeme do dalších potřebných výměn stožárů veřejného osvětlení. Dobrý plán, nicméně naším odchodem z radnice se poněkud zadrhl a uvidíme, co s ním bude. Zcela pochopitelně s tím nová radnice nechce nic moc mít, je to taková neviditelná práce, kterou nikdo neocení a na kterou je potřeba perfekcionalisty, co mají radost z dobře udělaného jako takového.</p>

<p>Nu a tímto postupem se tedy dá dopumpovat do financí veřejného osvětlení další slušná částka, díky níž postupně zmodernizujete osvětlení na úsporné LEDky, dálkové řízení a moderní nevybrakované sloupy.</p>

<h3 id="jaké-jsou-zádrhely">Jaké jsou zádrhely?</h3>

<p>Velmi často v tom, že <strong>obce mají ve veřejném osvětlení bordel</strong>, chybí dokumentace, všechno se dělá zvykově, takže udělat projektovou dokumentaci na větší rekonstrukci než styl “přijede plošina a chlapi to vymění jako havárku”, je dost náročné.</p>

<p>Druhý zádrhel bývá v <strong>účtování elektřiny</strong>. Města často nakupují elektřinu najednou a rozpady na jednotlivé služby se nedělají čast. Stalo se, že na elektroměr veřejného osvětlení byla připojena ještě přečerpávačka nebo naopak na tarif D02d bylo připojeno veřejné osvětlení. Je dobré si to odkontrolovat, udělat si pasport veřejného osvětlení a tam zakreslit nejenom stožáry, ale i rozvaděče a také měřáky - a sledovat si fakturaci elektřiny a optimalizovat tarif. Samozřejmě to obec může nechat na ČEZu, ten na provoz VO má divizi, ale hodně záleží na lokalitě - někde to vyjde zajímavě, jinde až tolik ne. Obecně správné rozklíčování nákladů k agendám, ke kterým patří, je v obecních rozpočtech kámen úrazu…</p>

<p>Třetí zádrhel je <strong>nová výstavba</strong>. Ta se nejlépe realizuje, když už v místě něco děláte. Když stavíte/rekonstruujete chodník, tak vám tam “bagr hrábne” rejhu na kabeláž navíc za rozumné peníze, poslat ho tam speciálně už stojí dost peněz za zemní práce. Proto se do samostatného osvětlování dosud neosvětlených ulic obce moc nepouštějí.<br />
V každém případě nemívají obce úplně nejlepší představu, kolik je ročně provoz veřejného osvětlení stojí. Já sám si pamatuju jednotlivé položky, ale součet a přepočet na obyvatele si vždy musím udělat z hlavy.</p>

<p>Tak, tímto jste si mohli udělat základní představu o tom, co obnáší narozpočtování veřejného osvětlení. Ty principy jsou vždycky stejné:</p>

<ol>
  <li>platíte elektřinu, zamyslete se, zda nemůžete ušetřit LED nebo zhasnout - přechod na LED se výrazně pozná a můžete dvě-tři stovky ročně na hlavu v klidu ušetřit.</li>
  <li>hlídejte si spotřebu, zmapujte elektroměry a celou infrastrukturu.</li>
  <li>platíte servisní smlouvu a je zbytečné vozit se po dodavateli servisu, když jste s ním spokojeni, že vám ji zvyšuje o inflaci, pokud jste spokojeni. Ta částka je malá a důležitá je pro vás kvalita servisu, na tu dbejte. Fér peníze za servis jsou důstojné pro všechny.</li>
  <li>naopak využijte znalosti servisní firmy k tomu, abyste vytipovali infrastrukturu k výměně. Spokojená servisní firma vám ráda pomůže s přípravou, protože se znalostí místa pak nabídne i dobrou cenu za realizaci a má slušnou pravděpodobnost, že vyhraje tendr cenou i kvalitou.</li>
  <li>nechávejte si jednou za 5 let posoudit rozvaděče, zda jsou OK a zda nemá smysl je modernizovat.</li>
  <li>když někde kopete, zamyslete se nad tím, zda tam nepotřebujete jinou kabeláž, ať už VO, ale třeba i silové nebo datové trasy</li>
  <li>mějte výslovně určenou osobu, která má na úřadě VO na starosti</li>
  <li>aspoň dvakrát ročně si sedněte s lidma od VO, projděte náklady, jejich názory, udělejte si z toho zápis a řekněte si, co dál dělat. Nespojujte to s jinýma poradama.</li>
  <li>Na všechny složitější věci najdete poradenské firmy, co vám udělají projekt a poradí s legislativou. Držte si je odděleně od dodavatelů, plaťťe jim hodinovou sazbu, klidně štědře, vyplatí se to.</li>
  <li>nechte si poradit stran barvy a intenzity světla na jednotlivých typech komunikací. Dopady na bezpečnost plus světelný smog je dneska velké téma</li>
</ol>

<p><img src="/assets/rozpoctovani-vo.png" alt="Nástrahy u veřejného osvětlení" /></p>

<h3 id="co-zkontrolovat-v-obecním-rozpočtu-veřejného-osvětlení">Co zkontrolovat v obecním rozpočtu veřejného osvětlení</h3>

<p>Pokud kontrolujete v obecním rozpočtu náklady na elektřinu, tak je potřeba najít zaúčtování podle § 3631:</p>

<ul>
  <li>Běžné provozní výdaje VO
    <ul>
      <li>Elektrická energie</li>
      <li>Nákup služeb</li>
      <li>Opravy a údržba</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Investiční výdaje VO
    <ul>
      <li>Projektová dokumentace rekonstrukce VO</li>
      <li>Investice do nových projektů</li>
      <li>Celkem investiční výdaje</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p>Běžný chyták: co je investice a co je oprava? Běžné je, že se tyhle kategorie zaměňují. Investice je všechno, kde zvyšujete hodnotu majetku, oprava a údržba je její udržení. Tzn. pokud jste nechali něco zchátrat, neopravujete, ale investujete i v případě, že se teprve provedením prací dostáváte na původní hodnotu. Oprava či údržba je obhajitelná jen když zabraňujete snížení hodnoty majetku, například opravou porouchané části zařízení nebo třeba poškozené střechy.</p>

<p>Kdybyste si o tom chtěli z úřadu promluvit, klidně se mi ozvěte, rád vyměním zkušenosti.</p>

<p>Pro další samostudium tématu veřejného osvětlení <a href="https://www.mpo-efekt.cz/upload/7799f3fd595eeee1fa66875530f33e8a/faq-vo-efekt2015.pdf">mohu doporučit třeba tuto příručku</a>.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="politika" /><category term="Rozpočet obce" /><category term="Jak na zastupitelstvo" /><summary type="html"><![CDATA[Na Twitter jsem dal malou anketku, kolik stojí ročně v průměru provoz městského veřejného osvětlení (VO). Zajímalo mě, zda lidé mají aspoň hrubou představu. Průměr na obcích vyjma metropolí je někde přes 500 Kč za osobu a rok. Dobře tipovala polovina hlasujících, ale řada z nich se také přiznala, že vybrala prostě nejvyšší sumu v hlasování. Tak si dejme malé Twitter školení na pátek, jak se rozpočtuje a platí veřejné osvětlení v obci.]]></summary></entry></feed>